<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort des enfants de brute</title><title type="sub">, tragédie.</title>
        <author born="1618" born_location="Albi" death="1698" death_location="Paris" academie="1"><surname>Boyer</surname><forename> CLaude</forename></author>
        <date>1648</date>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <editor>Texte établi par Amandine Chevreau-Martin, dans le cadre d'un travail d'édition critique sous la direction de Georges Forestier. (Université Paris-Sorbonne)</editor>
        <publisher>publié par Paul FIEVRE, décembre 2012</publisher>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire romaine</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1641-1650</periode>
        <taille>1500-1750</taille>
        <refNum>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k71609d</refNum>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="created" when="1647"/>
        <date type="issued" when="1648"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="tragedy">Tragédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">LA MORT DES ENFANTS DE BRUTE</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1648">M. DC. XLVIII. AVEC PRIVILÈGE DU ROI.</docDate>
      <docAuthor id="BOYER, Claude" bio="boyer"/>
      <docImprint>
        <privilege id="1647-11-20">
          <head>Extrait du Privilège du Roi</head>
          <p>Par grâce et privilège du Roi, donné à Paris le vingtième jour de Novembre 1647. Signé par le Roi en son Conseil Le Brun. Il est permis à Toussaint Quinet Marchand libraire de Paris, d'imprimer ou faire imprimer une pièce de Théâtre intitulée La mort des Enfants de Brute, Tragédie, durant le temps et l'espace de sept ans, à compter du jour que ladite pièce sera achevée d'imprimer et défenses sont faites à tous autres d'en vendre ni distribuer d'autre Impression que de celle qu'aura fait ou fait faire ledit Quinet, à peine de trois mile livres d'amande ainsi qu'il est plus amplement porté dans les lettres ci-dessus datées. Achevé d'imprimer pour la première fois le 28 mai 1648.</p>
          <p>Les exemplaires ont été fournis.</p>
        </privilege>
        <imprimeur id="QUINET">À Paris, Chez Toussaint Quinet, au Palais, sous la montée de la cour des Aides.</imprimeur>
        <acheveImprime id=""/>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1647" location="Hôtel de Bourgogne">Représentée pour la première fois en 1647 au Théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>Personnages</head>
        <castItem><role xml:id="BRUTE" id="BRUTE" sex="1" type="H" statut="empereur" age="A" stat_amour="néant">BRUTE</role>, Père de Tite et de Tibère.</castItem>
        <castItem><role xml:id="TITE" rend="junior" id="TITE" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="J" stat_amour="néant">TITE</role>, fils de Brute et de Junie.</castItem>
        <castItem><role xml:id="TIBERE" rend="junior" id="TIBÈRE" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="J" stat_amour="néant">TIBÈRE</role>, fils de Brute et de Junie.</castItem>
        <castItem><role xml:id="VITELLE" id="VITELLE" sex="1" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">VITELLE</role>, gendre de Tarquin.</castItem>
        <castItem><role xml:id="JUNIE" id="JUNIE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="A" stat_amour="néant">JUNIE</role>, femme de Brute et soeur de Vitelle.</castItem>
        <castItem><role xml:id="TULLIE" rend="junior" id="TULLIE" sex="2" type="H" statut="aristocrate" age="J" stat_amour="néant">TULLIE</role>, Fille de Tarquin.</castItem>
        <castItem><role xml:id="MARCELLE" id="MARCELLE" sex="2" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">MARCELLE</role>, Confidente de Junie.</castItem>
        <castItem><role xml:id="LIVIE" id="LIVIE" sex="2" type="H" statut="confident" age="A" stat_amour="néant">LIVIE</role>, Confidente de Tullie.</castItem>
        <castItem><role xml:id="MARCELLIN" id="MARCELLIN" sex="2" type="H" statut="suivant" age="A" stat_amour="néant">MARCELLIN</role>, Suivant de Brute.</castItem>
        <castItem><role xml:id="JULIE" id="JULIE" sex="2" type="H" statut="suivant" age="A" stat_amour="néant">JULIE</role>, Suivante.</castItem>
        <castItem><role xml:id="Troupedegardes." id="GARDES" sex="9" type="H" statut="garde" age="A" stat_amour="néant">Troupe de gardes.</role>.</castItem>
      </castList>
      <set location="Rome" country="Italie" periode="Ier">La scène est dans une des Salles de la maison de Vitelle.</set>
      <note>Julie est un personnage ne figurant pas sur cette liste dans l'édition originale.</note>
    </front>
    <body>
      <div1 xml:id="I" type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 xml:id="I01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Tite, Vitelle, Tibère.<listPerson type="configuration" xml:id="conf1"><person corresp="#TITE"/><person corresp="#VITELLE"/><person corresp="#TIBERE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I01-1" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1" xml:id="l1">Oui Rome est inflexible et cette criminelle</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Joint le titre d'injuste à celui de rebelle, </l>
            <l n="3" xml:id="l3">Elle ne rend jamais ce qu'elle a dévoré,</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Ce Monstre infatigable est toujours altéré  : </l>
            <l n="5" xml:id="l5">Enfin son intéressé la rend inexorable. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="6" xml:id="l6">Ah ! Malheureux Tarquin, ah ! Prince déplorable !</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Où rencontreras-tu quelque fidèle appui,</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Si tes meilleurs amis te quittent aujourd'hui ?</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Rome monstre formé de rang d'âmes changeantes,</l>
            <l n="10" xml:id="l10">Qui fais à notre État cent faces différentes, </l>
            <l n="11" xml:id="l11">Et t'osant dispenser de nos premières lois  :</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Élève l'insolence et détrône les Rois.</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Si le dessein d'agir contre la tyrannie,</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Nous fait voir maintenant la Royauté bannie,</l>
            <l n="15" xml:id="l15">Rend au moins, rend les biens aux Rois que tu bannis.</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Et ne fais pas contre eux le mal que tu punis.</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Pinces, souffrirons nous que l'audace Romaine, </l>
            <l n="18" xml:id="l18">Contre nos Souverains fasse éclater sa haine ?</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Par des crimes plus grands et plus noirs mille fois,</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Que ceux dont sa malice ose charger les Rois.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Quel prétexte, quel droit peut avoir sa manie, </l>
            <l n="22" xml:id="l22">D'étendre sur leurs biens sa lâche tyrannie ?</l>
            <l n="23" xml:id="l23">Ce n'est plus l'intérêt de notre liberté,</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Qui doit servir d'excuse à cette cruauté.</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Romains, Tarquin n'est plus sur ce trône adorable, </l>
            <l n="26" xml:id="l26">Que tes impiétés ont rendu misérables  :</l>
            <l n="27" xml:id="l27">Mais quel droit avez-vous de retenir son bien ?</l>
            <l n="28" xml:id="l28">En cessant de régner il devient citoyen.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Vous, si vous prenez part aux sentiments de Rome, </l>
            <l n="30" xml:id="l30">Ne considérez plus ce que fut ce grand homme  :</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Et si régner en lui n'est plus qu'un titre vain,</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Abandonnez un Roi, mais servez un Romain.</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Cet orgueil insolent qui chasse nos Monarques,</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Laisse de la fureur d'assez sanglantes marques  : </l>
            <l n="35" xml:id="l35">Après avoir chassé les Tarquins de leur rang, </l>
            <l n="36" xml:id="l36">Banni tous leurs parents, versé son plus beau sang, </l>
            <l n="37" xml:id="l37">Le débris éclatant d'une illustre couronne</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Doit borner ses horreurs, et sauver sa personne. </l>
            <l n="39" xml:id="l39">Quoi Princes verrons nous un Roi précipité</l>
            <l n="40" xml:id="l40">D'un trône si superbe à la mendicité ? </l>
            <l n="41" xml:id="l41">Verrons-nous ce héros plus craint que le tonnerre,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">Le favori des Dieux, et le Dieu de la terre,</l>
            <l n="43" xml:id="l43">Le sang de tant de Rois, et de vos Fondateurs,</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Tout seul abandonné de ses adorateurs,</l>
            <l n="45" xml:id="l45">Profanant malgré lui sa majesté de Prince, </l>
            <l n="46" xml:id="l46">Mendier du secours, de Province en Province ?</l>
            <l n="47" xml:id="l47">Et peut-être privé d'un si honteux secours,</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Consommer lentement le reste de ses jours.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Romains si vos rigueurs qui vont jusqu'à l'extrême,</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Refusent à ce Roi jusqu'à la pitié même, </l>
            <l n="51" xml:id="l51">Ma mort qui préviendra ses suprêmes malheurs,</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Armera mes amis, et touchera vos coeurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="53" xml:id="l53">Ceux à qui vous parlez, ne sont pas inflexibles,</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Nos coeurs pour les Tarquins ne sont que trop sensibles.</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Et notre déplaisir s'accroît de la moitié, </l>
            <l n="56" xml:id="l56">De n'avoir pour leurs maux qu'une vaine pitié.</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Car quoi qu'il soit nouveau que les enfants de Brute,</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Travaillent pour Tarquin et relèvent sa chute  :</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Et que voyant en Brute une main qui les perd,</l>
            <l n="60" xml:id="l60">On rencontre en ses fils une autre qui les sert, </l>
            <l n="61" xml:id="l61">Toutefois pour son bien et pour vous satisfaire,</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Les fils ont combattu les sentiments d'un Père ;</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Mais qui peut résister aux traits de sa fureur,</l>
            <l n="64" xml:id="l64">Si le seul nom de Roi lui donne tant d'horreur ?</l>
            <l n="65" xml:id="l65">Nous avons reconnu jusqu'où va cette haine. </l>
            <l n="66" xml:id="l66">Ce grand adorateur de la vertu romaine,</l>
            <l n="67" xml:id="l67">S'arracherait le coeur s'il avait consenti</l>
            <l n="68" xml:id="l68">A servir un tyran et prendre son parti,</l>
            <l n="69" xml:id="l69">Voila de sa vertu l'illustre caractère.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="70" xml:id="l70">Seigneur, pour confirmer tout ce qu'a dit mon frère, </l>
            <l n="71" xml:id="l71">Et que ce qu'ont d'horreur les plus noirs assassins,</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Brute le trouve tout au seul nom des Tarquins ;</l>
            <l n="73" xml:id="l73">Apprenez, qu'aussitôt que l'ardeur de mon zèle</l>
            <l n="74" xml:id="l74">Eût parlé pour Tarquin et fait Rome infidèle,</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Son austère vertu par un dépit soudain, </l>
            <l n="76" xml:id="l76">Interrompt mon discours et blâme mon dessein  :</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Quoi, dit-il, mes enfants osent accuser Rome ?</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Mes enfants ont parlé pour un si méchant homme ?</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Me forcent-ils d'aimer le tyran des Romains,</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Et d'élever son trône avec mes propres mains ? </l>
            <l n="81" xml:id="l81">Trouvez-vous la pitié d'un si facile usage,</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Qui ne saurait servir qu'à son désavantage,</l>
            <l n="83" xml:id="l83">Qui ne fait des présents que pour s'empoisonner,</l>
            <l n="84" xml:id="l84">Qui presse l'instrument pour nous assassiner,</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Et qui piquant nos coeurs d'une fausse clémence,</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Enrichit l'ennemi dont on craint la puissance ? </l>
            <l n="87" xml:id="l87">Qu'on ne m'en parle plus et qu'on sache aujourd'hui,</l>
            <l n="88" xml:id="l88">Que qui sert un tyran, ne l'est pas moins que lui.</l>
            <l n="89" xml:id="l89">Vitelle, j'obéis à ce devoir sévère,</l>
            <l n="90" xml:id="l90">Qui soumet les enfants aux volontés d'un Père ; </l>
            <l n="91" xml:id="l91">Mais s'il faut obéir à ses commandements, </l>
            <l n="92" xml:id="l92">S'il faut suivre les lois, malgré vos sentiments,</l>
            <l n="93" xml:id="l93">Nous suivrons pour le moins Tarquin et sa fortune,</l>
            <l n="94" xml:id="l94">Ne la pouvant changer nous la rendrons commune.</l>
            <l n="95" xml:id="l95">Il nous sera permis, ne l'osant secourir. </l>
            <l n="96" xml:id="l96">De partager un mal que l'on ne peut guérir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="97" xml:id="l97">Ah ! Princes ces raisons que Brute vous oppose,</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Ce zèle public dont il soutient la cause,</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Dans cette extrémité son un faible devoir.</l>
            <l n="100" xml:id="l100">Contre les sentiments d'un juste désespoir. </l>
            <l n="101" xml:id="l101">Vous intéressez-vous pour cette république, </l>
            <l n="102" xml:id="l102">Dont la rébellion effroyable et tragique,</l>
            <l n="103" xml:id="l103">Plus loin que sur le trône étalant ses horreurs,</l>
            <l n="104" xml:id="l104">Dans le sang de Tullie a saoulé les fureurs,</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Et tranchant tout l'espoir d'une illustre famille, </l>
            <l n="106" xml:id="l106">En bannissant le Père, a fait mourir la fille ? </l>
            <l n="107" xml:id="l107">Voulez-vous maintenant pour comble de ses maux,</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Abandonner son Père et flatter ses bourreaux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="109" xml:id="l109" part="I">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l part="F">Épargnez-vous ces inutiles larmes. </l>
            <l n="110" xml:id="l110">Ayez, ayez recours à de plus fortes armes, </l>
            <l n="111" xml:id="l111">Et changeant vos douleurs en un juste courroux,</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Vengez d'un même coup Tarquin, Tullie, et vous.</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Belle ombre de Tullie, amante infortunée,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">De tes plus chers amants Princesse abandonnée ! </l>
            <l n="115" xml:id="l115">Ah ! Ce ne sont pas là ces efforts généreux, </l>
            <l n="116" xml:id="l116">Que ta bouche en mourant demandait à tous deux !</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Et toi, ma Servilie épouse généreuse,</l>
            <l n="118" xml:id="l118">Fille d'un malheureux, soeur d'une malheureuse !</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Toi qu'un peuple mutin par un cruel effort </l>
            <l n="120" xml:id="l120">T'arrachant de mes bras, mit dans ceux de la mort ! </l>
            <l n="121" xml:id="l121">Ne me reproche plus que j'ai pu te survivre,</l>
            <l n="122" xml:id="l122">La soif de te venger m'empêcha de te suivre.</l>
            <l n="123" xml:id="l123">Me voyant maintenant sans secours, sans espoir,</l>
            <l n="124" xml:id="l124">Tu me dispenseras d'un si juste devoir. </l>
            <l n="125" xml:id="l125">Le désespoir d'un bien qui bornait mon envie, </l>
            <l n="126" xml:id="l126">Précipite mon sort, et m'arrache à la vie.</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Princes, je vais mourir et puisqu'il faut quitter</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Le glorieux espoir dont j'osais me flatter, </l>
            <l n="129" xml:id="l129">Puisqu'à cette vengeance on ne peut vous résoudre, </l>
            <l n="130" xml:id="l130">Je l'abandonne au ciel, je la remets au foudre, </l>
            <l n="131" xml:id="l131">Je cours joindre Tullie et flattant son courroux,</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Tâcher de détourner ses yeux de dessus vous,</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Pour lui cacher l'horreur de votre perfidie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-8" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="134" xml:id="l134">Pourquoi me parlez-vous du malheur de Tullie ? </l>
            <l n="135" xml:id="l135">Que vous avons-nous fait pour nous entretenir </l>
            <l n="136" xml:id="l136">D'un objet si cruel à notre souvenir ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-9" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="137" xml:id="l137">Frère ingrat à Tullie autant qu'à votre gloire,</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Que vous a-t-elle fait pou bannir sa mémoire ?</l>
            <l n="139" xml:id="l139">Aimons un souvenir qui nous doit affliger, </l>
            <l n="140" xml:id="l140">Et qui met dans nos coeurs l'ardeur de nous venger. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-10" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="141" xml:id="l141">Ah ! Que de votre part ce reproche me touche !</l>
            <l n="142" xml:id="l142">Qu'un soupçon m'est cruel venant de votre bouche,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Vous que j'ai fait témoin de ma fidélité ! </l>
            <l n="144" xml:id="l144">M'osez-vous soupçonner de quelque lâcheté ? </l>
            <l n="145" xml:id="l145">Je bannis de mon âme un souvenir que j'aime, </l>
            <l n="146" xml:id="l146">Et Tullie a voulu s'en bannir elle-même,</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Sachant que cet objet n'élève dans mon coeur,</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Qu'un effroyable amas de tristesse, et d'horreur,</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Qu'un désordre impuissant, qu'une inutile rage </l>
            <l n="150" xml:id="l150">Indigne de Tullie, et de notre courage. </l>
            <l n="151" xml:id="l151">Oserai-je penser à ce funeste jour,</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Qui fit évanouir l'espoir de notre amour,</l>
            <l n="153" xml:id="l153">Où mille factieux, où Rome toute en armes,</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Remplit tout le Palais et de sang et des larmes ; </l>
            <l n="155" xml:id="l155">Et jusques sur Tullie élevant son courroux, </l>
            <l n="156" xml:id="l156">Porta dedans nos coeurs le plus grand de ses coups ?</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Quand cette belle morte à mes yeux se présente,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Pouvons-nous voir couler le sang d'une innocente,</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Sans qu'un amour outré lui fasse à même temps, </l>
            <l n="160" xml:id="l160">Un sacrifice entier du reste des vivants ;</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Et qu'entre les bourreaux rencontrant notre Père, </l>
            <l n="162" xml:id="l162">Son aveugle fureur tâche à se satisfaire ?</l>
            <l n="163" xml:id="l163">Puisqu'un tel souvenir nous rend criminels,</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Mon frère, épargnons nous des remords éternels  : </l>
            <l n="165" xml:id="l165">Et sans souiller nos mains de crimes exécrables, </l>
            <l n="166" xml:id="l166">Apaisons d'un sang pur ses mânes adorables.</l>
            <l n="167" xml:id="l167" part="I">Mourons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-11" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Mourons Tibère, et qu'un beau désespoir  :</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Fasse sans plus tarder notre premier devoir ; </l>
            <l n="169" xml:id="l169">La vengeance nous plaît, mais l'amour est plus forte, </l>
            <l n="170" xml:id="l170">Laissons le trône à bas puisque Tullie est morte  : </l>
            <l n="171" xml:id="l171">En vain, et contre Rome, et malgré les destins,</l>
            <l n="172" xml:id="l172">Je voudrais rétablir la grandeur des Tarquins  :</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Car quand avec mes mains je l'aurais rétablie, </l>
            <l n="174" xml:id="l174">Je haïrais un bien qui n'est pas pour Tullie ; </l>
            <l n="175" xml:id="l175">Et je ne pourrais voir qu'avec la larme à l'oeil, </l>
            <l n="176" xml:id="l176">Le Père sur le trône, et la fille au cercueil.</l>
            <l n="177" xml:id="l177" part="I">Mourons.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Tullie, Tite, Tibère, Vitelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf1"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#VITELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I02-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Ah vous vivrés Princes, si votre vie </l>
            <l n="178" xml:id="l178">Par ma mort seulement vous peut être ravie. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="179" xml:id="l179" part="I">Ah ! Mon frère ! Ah Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Mon frère ! Justes Dieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="180" xml:id="l180" part="I">Me méconnaissez-vous ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-5" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Que voyez-vous mes yeux ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-6" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="181" xml:id="l181" part="I">Est-ce notre princesse ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-7" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l part="F">Oui, Princes ; c'est Tullie, </l>
            <l n="182" xml:id="l182">Et c'est ce qui me reste encore de Servilie.</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Dans l'effroyable nuit du crime des Romains,</l>
            <l n="184" xml:id="l184">C'est tout ce que je pus arracher à leurs mains ; </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Encore fallut-il qu'une esclave en sa place, </l>
            <l n="186" xml:id="l186">Arrêtât les fureurs de cette populace. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-8" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="187" xml:id="l187">Oui, c'est votre Tullie, elle que son bonheur, </l>
            <l n="188" xml:id="l188">Et Vitelle ont sauvé du destin de sa soeur.</l>
            <l n="189" xml:id="l189">Et que son amitié sollicitait de suivre, </l>
            <l n="190" xml:id="l190">Si votre souvenir ne l'eût forcée à vivre ; </l>
            <l n="191" xml:id="l191">Et si pouvant par vous surmonter son malheur,</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Elle eut pu sans rougir écouter sa douleur.</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Mais vous vous étonnez ! D'où vient ce grand silence ?</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Quoi ? Cette belle ardeur s'éteint en ma présence ! </l>
            <l n="195" xml:id="l195">Estes-vous sans amour ou bien sans souvenir ?</l>
            <l n="196" xml:id="l196">Rompez vous votre foi quand il la faut tenir ?</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Et ne me montrez-vous cette ingrate faiblesse,</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Qu'alors qu'il faut remplir une illustre promesse ?</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Vivrai-je pour souffrir la honte d'un refus ? </l>
            <l n="200" xml:id="l200">Et n'ai-je votre amour que quand je ne suis plus ? </l>
            <l n="201" xml:id="l201">Allez, délivrez-vous du soin de ma vengeance ;</l>
            <l n="202" xml:id="l202">N'y prenez plus de part, ma mort vous en dispense,</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Je puis être mourant ce qu'autre fois je fus,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">Cruels ! Vous m'aimerez quand je ne serai plus. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-9" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="205" xml:id="l205">Avec trop d'ardeur vous blâmer un silence  : </l>
            <l n="206" xml:id="l206">Qui vient de notre loi, et de votre préférence,</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Un esprit qu'a surpris un si grand changement ?</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Ne revient pas si tôt de son étonnement.</l>
            <l n="209" xml:id="l209">Est-ce vous ma Princesse ! Et si je l'ose croire, </l>
            <l n="210" xml:id="l210">Me considérez-vous sans coeur, et sans mémoire ! </l>
            <l n="211" xml:id="l211">Si votre feinte mort a bien eu le pouvoir</l>
            <l n="212" xml:id="l212">D'armer contre nous même un si prompt désespoir,</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Que fera votre venue au moment que les flammes, </l>
            <l n="214" xml:id="l214">Avec plus d'ardeur ressaisissent nos âmes ? </l>
            <l n="215" xml:id="l215">Et que l'impression d'un désir glorieux, </l>
            <l n="216" xml:id="l216">Redouble son effort par celui de vos yeux.</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Quel coeur, quel bras Madame aurait tant de faiblesse,</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Qui ne la surmontât auprès d'une maîtresse ?</l>
            <l n="219" xml:id="l219">Pour moi je sens déjà qu'une pressante ardeur, </l>
            <l n="220" xml:id="l220">Vient insensiblement s'emparer de mon coeur. </l>
            <l n="221" xml:id="l221">Je brûle de servir et le Père et la fille. </l>
            <l n="222" xml:id="l222">Sus, mon frère, vengeons cette auguste famille !</l>
            <l n="223" xml:id="l223">Et servant à Tarquin de victime ou d'appui,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Relevons sa fortune, ou tombons avec lui. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="225" xml:id="l225">Vengeons-les  : mais Madame en cette conjoncture, </l>
            <l n="226" xml:id="l226">Que direz vous des fils qui forçant la nature ;</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Et se laissant conduire à la seule fureur, </l>
            <l n="228" xml:id="l228">Pour servir votre Père, abandonnent le leur ?</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Avant qu'on entreprenne, avant qu'on exécute, </l>
            <l n="230" xml:id="l230">S'il faut servir Tarquin jetons les yeux sur Brute, </l>
            <l n="231" xml:id="l231">S'il le faut rendre au trône et lui servir d'appui,</l>
            <l n="232" xml:id="l232">Considérons un Père entre le trône, et lui.</l>
            <l n="233" xml:id="l233">Pardonnez, ma Princesse, un sentiment rebelle,</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Je ne manque envers vous ni de coeur ni de zèle ? </l>
            <l n="235" xml:id="l235" part="I">Mais. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-11" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Vous vous abusez, j'aime trop votre honneur, </l>
            <l n="236" xml:id="l236">Pour vouloir par sa perte acheter mon bonheur.</l>
            <l n="237" xml:id="l237">Et je n'accepterais qu'avec un oeil timide,</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Le bien que m'offrirait une main parricide. </l>
            <l n="239" xml:id="l239">Épargnez votre Père, et dans tous vos desseins, </l>
            <l n="240" xml:id="l240">Princes, n'entreprenez que contre les Romains.</l>
            <l n="241" xml:id="l241">Ayant banni Tarquin, et brisé sa couronne,</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Vous voyez que leur rage attente à sa personne,</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Et que l'avidité de leur brutale faim </l>
            <l n="244" xml:id="l244">Jette dans l'indigence un Monarque Romain. </l>
            <l n="245" xml:id="l245">Quoique de son exil Brute ait été complice, </l>
            <l n="246" xml:id="l246">Il n'avouera jamais une telle injustice ;</l>
            <l n="247" xml:id="l247">Et déjà son remords blâme secrètement </l>
            <l n="248" xml:id="l248">Les violents effets de son ressentiment. </l>
            <l n="249" xml:id="l249">Car enfin pensez-vous qu'en ce besoin extrême,</l>
            <l n="250" xml:id="l250">On abandonne ainsi l'honneur du diadème ? </l>
            <l n="251" xml:id="l251">Cent Rois pour prévenir un semblable revers,</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Viendrons jusques ici du bout de l'univers, </l>
            <l n="253" xml:id="l253">Porter qu'avec fureur le flambeau de la guerre, </l>
            <l n="254" xml:id="l254">Contre une seule ville armer toute la terre ; </l>
            <l n="255" xml:id="l255">Et remettant Tarquin dedans son premier rang, </l>
            <l n="256" xml:id="l256">Par des degrés couverts de carnage, et de sang,</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Apprendre le respect aux sujets infidèles,</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Et les faire trembler du destin des rebelles. </l>
            <l n="259" xml:id="l259">Quand nous verrons nos champs couverts de pavillons  : </l>
            <l n="260" xml:id="l260">Et fumer sous les pas de mille bataillons, </l>
            <l n="261" xml:id="l261">Que fera Brute alors ? Et pour sauver sa teste,</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Quel port trouvera-t-il contre cette tempête ?</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Prévenez tant de maux par un coup généreux, </l>
            <l n="264" xml:id="l264">Vengez-vous des Romains en combattant pour eux, </l>
            <l n="265" xml:id="l265">Et par un soin utile au salut d'un seul homme, </l>
            <l n="266" xml:id="l266">Sauvez à même temps Brute, Tullie, et Rome.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-12" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="267" xml:id="l267">Je n'y balance point, le sort en est jeté, </l>
            <l n="268" xml:id="l268">Vous, Tite, soupirez d'avoir tant résisté. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-13" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="269" xml:id="l269">Je cède avec raison à ces raisons puissantes </l>
            <l n="270" xml:id="l270">Qui rendent nos ardeurs et nos mains innocentes, </l>
            <l n="271" xml:id="l271">Et qui sachant unir l'amour de nos parents,</l>
            <l n="272" xml:id="l272">Détruisent le motif de tous nos différends.</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Belle et sage Tullie, en l'état où nous sommes, </l>
            <l n="274" xml:id="l274">Nous n'avons plus besoin que du secours des hommes. </l>
            <l n="275" xml:id="l275">La vertu que les Dieux font éclater en vous, </l>
            <l n="276" xml:id="l276">Nous persuade assez qu'ils combattront pour nous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-14" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="277" xml:id="l277">Les hommes, et les Dieux tous conspirent de même  :</l>
            <l n="278" xml:id="l278">A remettre en vos mains la puissance suprême, </l>
            <l n="279" xml:id="l279">Et Rome envers nous-mêmes au moins juste une fois  : </l>
            <l n="280" xml:id="l280">Nous preste assez de mains pou secourir nos Rois. </l>
            <l n="281" xml:id="l281">Cent illustres Romains pleins de coeur, et de zèle,</l>
            <l n="282" xml:id="l282">Qui s'offrent à venger cette juste querelle,</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Ayants par mille exploits signalé leur pouvoir, </l>
            <l n="284" xml:id="l284">Soutiennent nos desseins d'un légitime espoir. </l>
            <l n="285" xml:id="l285">Tout ce que l'Italie a de brave jeunesse, </l>
            <l n="286" xml:id="l286">Dans la même entreprise avec nous s'intéresse.</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Cependant au sénat pour la dernière fois,</l>
            <l n="288" xml:id="l288">On propose aujourd'hui la demande des Rois. </l>
            <l n="289" xml:id="l289">Collatin nous y doit servir avec adresse, </l>
            <l n="290" xml:id="l290">Mais pour vaincre sa haine, il a trop de faiblesse. </l>
            <l n="291" xml:id="l291">Quoiqu'il puisse arriver, allons écrire au Roi,</l>
            <l n="292" xml:id="l292">Et qu'au moins nos écrits lui marquent notre foi.</l>
            <l n="293" xml:id="l293">Grands Dieux vengeurs des Rois conduisez cette trame </l>
            <l n="294" xml:id="l294">Voyons les conjurez, vous cachez-vous Madame ; </l>
            <l n="295" xml:id="l295">La haine des Romains nous pourrait soupçonner. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-15" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="296" xml:id="l296">Au point d'avoir le trône, ou de l'abandonner,</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Je ne paraîtrai point dans ce désordre extrême.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-16" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="298" xml:id="l298">Non, ne paraissez plus qu'avec le diadème. </l>
            <l n="299" xml:id="l299">Bientôt, si ce grand coup ne dépend que de nous, </l>
            <l n="300" xml:id="l300">Vous pourrez sans rougir paraître aux yeux de tous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-17" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="301" xml:id="l301">Bientôt si le succès répond à notre attente  :</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Tarquin sera remis, et vous serez contente,</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Vous verrés toute Rome, et la haine des Rois </l>
            <l n="304" xml:id="l304">Venir d'un pas tremblant se soumettre à vos lois. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="II" type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 xml:id="II01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Brute, Tite, Tibère.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#TIBERE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II01-1" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="305" xml:id="l305">Mes enfants, les Romains se rendent à vos larmes, </l>
            <l n="306" xml:id="l306">Si l'orgueil des Tarquins leur fit prendre les armes,</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Les pitoyables pleurs que vous versez pour eux,</l>
            <l n="308" xml:id="l308">N'ont pas moins su toucher ce peuple généreux : </l>
            <l n="309" xml:id="l309">De Vitelle, et de vous il a souffert les plaintes, </l>
            <l n="310" xml:id="l310">Et sachant de quel coup vos âmes sont atteintes,</l>
            <l n="311" xml:id="l311">Il condamne l'excès de ce noble courroux,</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Qui perdant les tyrans passa jusques à vous. </l>
            <l n="313" xml:id="l313">Ce que vous voulez rendre aux mânes de Tullie </l>
            <l n="314" xml:id="l314">Et ce que doit Vitelle à ceux de Servilie, </l>
            <l n="315" xml:id="l315">Sollicitant pour vous, obtient de sa bonté, </l>
            <l n="316" xml:id="l316">Ce que pour les Tarquins vous avez souhaité;</l>
            <l n="317" xml:id="l317">On leur rend tout leur bien ; quoi, Tite ? Quoi Tibère ?</l>
            <l n="318" xml:id="l318" part="I">Vous soupirez ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="M"> Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="M"> Ah ! Mon frère !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F"> Ah ! Mon frère !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="319" xml:id="l319">Quoi, Tibère ? Quoi, Tite ? Est ce avec des soupirs, </l>
            <l n="320" xml:id="l320">Que l'on reçoit un bien qui bornait vos désirs ? </l>
            <l n="321" xml:id="l321">N'auriez vous employé de si puissantes larmes, </l>
            <l n="322" xml:id="l322">Et ce que la nature a de force et de charmes,</l>
            <l n="323" xml:id="l323">A poursuivre un bonheur dont le refus vous perd,</l>
            <l n="324" xml:id="l324">Que pour en soupirer quand il vous est offert ? </l>
            <l n="325" xml:id="l325">Quoi ? Rome à vos désirs jusque là complaisante ; </l>
            <l n="326" xml:id="l326">Qu'elle en a négligé sa liberté naissante, </l>
            <l n="327" xml:id="l327">N'aura-t-elle envers vous témoigné tant d'ardeur,</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Que pour en recevoir cette ingrate froideur ?</l>
            <l n="329" xml:id="l329" part="I">Fils ingrats ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Seigneur en l'état déplorable ; </l>
            <l n="330" xml:id="l330">Où nous met la rigueur d'un sort inexorable, </l>
            <l n="331" xml:id="l331">Prenez pour vos Enfants des sentiments plus doux.</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Qu'a fait, Rome, Seigneur, qu'a-t-elle fait pour nous ? </l>
            <l n="333" xml:id="l333">Ses mains fument encore du sang de ma Princesse, </l>
            <l n="334" xml:id="l334">Tullie à mon esprit se présente sans cesse. </l>
            <l n="335" xml:id="l335">Non pas comme autrefois avec sa majesté </l>
            <l n="336" xml:id="l336">Qui faisait adorer sa divine beauté,</l>
            <l n="337" xml:id="l337">Mais avec les horreurs d'une ombre misérable,</l>
            <l n="338" xml:id="l338">Où la mort a gravé ce qu'elle a d'effroyable, </l>
            <l n="339" xml:id="l339">Je le vois ce beau corps de blessures couvert, </l>
            <l n="340" xml:id="l340">Et je caresserais une main qui me perd. </l>
            <l n="341" xml:id="l341" part="I">Ah ! Que plutôt, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">Que dîtes-vous Tibère !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="342" xml:id="l342">Excusez la douleur qui fait parler mon frère  :</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Nous savons bien, Seigneur, que la tragique mort </l>
            <l n="344" xml:id="l344">Qu'il impute aux Romains, est un crime du sort. </l>
            <l n="345" xml:id="l345">Et malgré cette ardeur qui tous deux nous consume, </l>
            <l n="346" xml:id="l346">Il fait ce que pour nous a voulu faire Rome :</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Mais tout ce que pour nous elle a fait en ce jour,</l>
            <l n="348" xml:id="l348">Ne nous redonne pas l'objet de notre amour. </l>
            <l n="349" xml:id="l349">Soit ou crime de Rome, ou de la destinée, </l>
            <l n="350" xml:id="l350">Notre âme est pour jamais aux soupirs condamnée ;</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Et de quelques bienfaits qu'on flatte nos douleurs,</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Nous ne les recevrons qu'en rependant des pleurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-9" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="353" xml:id="l353">Puisque votre douleur ne saurait se contraindre, </l>
            <l n="354" xml:id="l354">Plaignez-vous, sans que Rome ait sujet de se plaindre. </l>
            <l n="355" xml:id="l355">Elle n'a pas causé les maux que vous sentez ;</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Mais quand ils lui seraient injustement imputés,</l>
            <l n="357" xml:id="l357">Si vous aviez pour Rome un véritable zèle,</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Il vous faudrait chérir les maux qui viendraient d'elle ; </l>
            <l n="359" xml:id="l359">Et loin de la blâmer par de lâches douleurs, </l>
            <l n="360" xml:id="l360">Dévorer par respect vos soupirs, et vos pleurs  :</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Voilà d'un vrai Romain le généreux langage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="362" xml:id="l362">Ces vertus sont pour nous de difficile usage,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Seigneur, mais le respect qu'on doit à vos bontés, </l>
            <l n="364" xml:id="l364">Nous fera triompher de ces difficultés ; </l>
            <l n="365" xml:id="l365" part="I">Nous vous obéirons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-11" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">Eh bien voyez Vitelle :</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Donnez-lui de ma part cette heureuse nouvelle,</l>
            <l n="367" xml:id="l367">Maintenant les Romains me demandent ailleurs, </l>
            <l n="368" xml:id="l368">Adieu, prenez pour eux des sentiments meilleurs. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Tibère, Tite.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II02-1" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="369" xml:id="l369" part="I">Quel est votre dessein ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Et le votre mon frère ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="370" xml:id="l370">J'ai voulu par mes pleurs attendrir notre père,</l>
            <l n="371" xml:id="l371">Et lui faisant quitter le parti des Romains, </l>
            <l n="372" xml:id="l372">Le rendre favorable à nos derniers desseins. </l>
            <l n="373" xml:id="l373">Bien que pour les Tarquins sa haine soit extrême, </l>
            <l n="374" xml:id="l374">Je connais ses bontés et sais comme il nous aime.</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Mais par un mouvement qu'on ne peut excuser,</l>
            <l n="376" xml:id="l376" part="I">Vous avez  : </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">J'ai tâché de vous désabuser, </l>
            <l n="377" xml:id="l377">Osez-vous espérer qu'à l'aspect de vos larmes,</l>
            <l n="378" xml:id="l378">En faveur des Tarquins Brute prenne les armes  : </l>
            <l n="379" xml:id="l379">Et relève lui-même avec ses propres mains,</l>
            <l n="380" xml:id="l380">Le joug dont son courage affranchit les Romains ? </l>
            <l n="381" xml:id="l381">Nous sommes arrivés dans cette conjoncture, </l>
            <l n="382" xml:id="l382">Où trouvant contre nous l'amour, et la nature,</l>
            <l n="383" xml:id="l383">Pressé de deux devoirs si sacrés, et si saints </l>
            <l n="384" xml:id="l384">Vous ne ferez des veux que pour ce que je crains  :</l>
            <l n="385" xml:id="l385">Et dans ce triste état quels voeux pouvez-vous faire ; </l>
            <l n="386" xml:id="l386">Est-ce contre Tullie, ou contre votre Père ? </l>
            <l n="387" xml:id="l387">Qui de deux pour victime a choisi votre bras ?</l>
            <l n="388" xml:id="l388" part="I">Est-ce Brute, ou Tullie ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Ne me pressez pas.</l>
            <l n="389" xml:id="l389">Je puis venger Tullie, et respecter mon Père. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="390" xml:id="l390">Cessez de vous flatter d'un bien imaginaire ; </l>
            <l n="391" xml:id="l391">L'espoir de ce bonheur ne nous est plus permis,</l>
            <l n="392" xml:id="l392">L'un ou l'autre, ou tous deux seront nos ennemis.</l>
            <l n="393" xml:id="l393">La fatale rigueur du sort qui nous opprime, </l>
            <l n="394" xml:id="l394">A levé le bandeau qui couvrait notre crime. </l>
            <l n="395" xml:id="l395">À nos derniers complots tout prétexte est ôté, </l>
            <l n="396" xml:id="l396">Rome rend aux Tarquins ce qu'ils ont souhaité :</l>
            <l n="397" xml:id="l397">Et pour comble de maux cette heureuse rebelle,</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Nous ôte tout sujet de murmurer contre elle. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="399" xml:id="l399">Et c'est de ses faveurs dont il la faut punir, </l>
            <l n="400" xml:id="l400">J'ai donné ma parole, et je la veux tenir : </l>
            <l n="401" xml:id="l401">Je remettrai Tarquin, je vengerai Tullie.</l>
            <l n="402" xml:id="l402">Que Rome à son secours appelle l'Italie,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Que pour favoriser ce peuple révolté, </l>
            <l n="404" xml:id="l404">Les Dieux dans les combats marchent à son côté, </l>
            <l n="405" xml:id="l405">A servir mon amour ma main est toute preste, </l>
            <l n="406" xml:id="l406">Que pour dernier secours Brute soit à leur teste,</l>
            <l n="407" xml:id="l407" part="I">J'irai sans balancer.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="M">Où mon frère ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">À la mort. </l>
            <l n="408" xml:id="l408">Puisque malgré l'ardeur de ce bouillant transport  : </l>
            <l n="409" xml:id="l409">Avec quelques beautés que je la considère,</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Elle ne me saurait armer contre mon Père.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="411" xml:id="l411">Ah que notre destin est digne de pitié !</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Sentiments étouffez d'amour, et d'amitié, </l>
            <l n="413" xml:id="l413">Cher et sacré respect, belle et divine flamme ; </l>
            <l n="414" xml:id="l414">Triomphez l'un ou l'autre, et régnez dans nôtre âme  :</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Où puisque l'un et l'autre a pour nous tant d'appas,</l>
            <l n="416" xml:id="l416">En déchirant nos coeurs, donnez-nous le trépas.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="417" xml:id="l417">Que ne connaissez-vous trop aimable Tullie, </l>
            <l n="418" xml:id="l418">De quels divins transports notre âme est assaillie ! </l>
            <l n="419" xml:id="l419">De quels combats l'amour reste victorieux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="420" xml:id="l420">Allons, mon frère, allons l'exposer à ses yeux :</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Sans doute que. Mais las ! Quel destin est le notre ?</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Sans sortir d'un malheur nous tombons dans un autre : </l>
            <l n="423" xml:id="l423">Que deviendra Tullie à l'aspect de nos pleurs ? </l>
            <l n="424" xml:id="l424">Quelque attendrissement qu'elle ait pour nos malheurs,</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Ce remède est pour nous pire que le mal même,</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Puisqu'enfin vous l'aimez, et qu'avec vous je l'aime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="427" xml:id="l427">Me considérez-vous comme votre rival ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-14" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="428" xml:id="l428">Je sais qu'à tous les deux ce pensé est fatal, </l>
            <l n="429" xml:id="l429">Mais de quelque façon que je vous considère,</l>
            <l n="430" xml:id="l430">Je ne puis séparer mon rival de mon frère,</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Et si je veux pour vous la fin de votre mal,</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Quand vous serez heureux, je verrai mon rival. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-15" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="433" xml:id="l433">Ah ! Ne vous faites point un sort si déplorable ; </l>
            <l n="434" xml:id="l434">Tullie entre nous deux sera juge équitable,</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Connaissant vos vertus, et le peu que je vaux,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Je dois craindre pour moi ce dernier de nos maux.</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Oui, sur moi doit tomber une telle disgrâce ; </l>
            <l n="438" xml:id="l438">Mais de quelque malheur que ce coup me menace, </l>
            <l n="439" xml:id="l439">Puisqu'enfin la perdant, je dois perdre le jour,</l>
            <l n="440" xml:id="l440">Je ne balance point à servir mon amour.</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Quand quelque autre que vous devrait m'ôter Tullie,</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Pour la servir encore, je donnerais ma vie, </l>
            <l n="443" xml:id="l443">Et pour la rétablir dedans son premier rang, </l>
            <l n="444" xml:id="l444">Pour elle, et mon rival je donnerais mon sang.</l>
            <l n="445" xml:id="l445">Que si je la servais entre les bras d'un autre,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Que ne ferais-je point quand je la croirais votre ?</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Trop heureux en mourant, et pour elle, et pour vous, </l>
            <l n="448" xml:id="l448">Je verrais vos plaisirs sans en être jaloux. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-16" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="449" xml:id="l449">Que je mérite peu cette amitié parfaite !</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Vous me la souhaitez, et je vous la souhaite ;</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Puisqu'il n'est de bonheur que pour l'un de nous deux,</l>
            <l n="452" xml:id="l452">Me choisisse le ciel pour être malheureux, </l>
            <l n="453" xml:id="l453">Et vous, belle Tullie, objet incomparable, </l>
            <l n="454" xml:id="l454">A cette belle ardeur rendez-vous favorable,</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Et d'un frère si cher couronnant les désirs,</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Payez en même temps ses pleurs, et mes soupirs.</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Allons à ses genoux demander cette grâce, </l>
            <l n="458" xml:id="l458" part="I">Je l'obtiendrai pour vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-17" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">D'où vous naît cette audace ?</l>
            <l n="459" xml:id="l459">Pouvons-nous espérer un si superbe prix,</l>
            <l n="460" xml:id="l460">Nous qui pour l'acquérir n'avons rien entrepris ?</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Autant que demander une faveur si rare, </l>
            <l n="462" xml:id="l462">Et que pour l'un de bous sa bonté se déclare, </l>
            <l n="463" xml:id="l463">Il faut par des exploits dignes de notre ardeur, </l>
            <l n="464" xml:id="l464">Tâcher à mériter cette insigne faveur.</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Il faut qu'à sa maison la Royauté rendue,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">L'insolence de Rome à ses pieds confondue, </l>
            <l n="467" xml:id="l467">Son Père, et nos travaux portant son intérêt, </l>
            <l n="468" xml:id="l468">Lui demandent pour nous ce glorieux Arrêt : </l>
            <l n="469" xml:id="l469">Allons y travailler, que tardons-nous mon frère ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-18" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="470" xml:id="l470">Pouvez-vous approuver cet effort téméraire ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-19" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="471" xml:id="l471">Pouvez-vous balancer après l'amour promis ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-20" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="472" xml:id="l472">Nous devions la servir contre ses ennemis, </l>
            <l n="473" xml:id="l473">Contre des révoltez dont la fureur extrême </l>
            <l n="474" xml:id="l474">Arrachait à Tarquin plus que le diadème :</l>
            <l n="475" xml:id="l475">Mais Rome maintenant lui redonnant son bien,</l>
            <l n="476" xml:id="l476">D'un superbe Tyran veut faire un Citoyen ; </l>
            <l n="477" xml:id="l477">Tarquin le doit souffrir, puisque le Ciel l'ordonne : </l>
            <l n="478" xml:id="l478">Pour n'y pas consentir la Princesse est trop bonne. </l>
            <l n="479" xml:id="l479">Si tôt qu'elle saura le dessein des Romains,</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Elle fera tomber les armes de ses mains ;</l>
            <l n="481" xml:id="l481">Et nous pourrons enfin dans cette conjoncture, </l>
            <l n="482" xml:id="l482">Satisfaire à l'Amour, sans blesser la nature : </l>
            <l n="483" xml:id="l483" part="I">Il ne faut que la voir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-21" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Dieux ! Quel aveuglement,</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Tullie écouterait un si bas sentiment ?</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Elle perdrait l'espoir de se voir couronnée, </l>
            <l n="486" xml:id="l486">Et verrait sa maison lâchement détrônée </l>
            <l n="487" xml:id="l487">Se soumettre au pouvoir de ce peuple mutin,</l>
            <l n="488" xml:id="l488">Et souffrir les horreurs d'un si lâche destin ? </l>
            <l n="489" xml:id="l489">Et vous et moi par qui cette belle affligée,</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Croit se voir sur le trône et pleinement vengée, </l>
            <l n="491" xml:id="l491">Nous l'abandonnerons en cette extrémité ; </l>
            <l n="492" xml:id="l492">Et pour mieux signaler notre infidélité,</l>
            <l n="493" xml:id="l493">Devenus à ce point à nous-mêmes contraires, </l>
            <l n="494" xml:id="l494">Nous irons lui parler de souffrir ses misères ?</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Par ce lâche discours lui traverser le sein ? </l>
            <l n="496" xml:id="l496">Suivez, suivez tout seul, ce barbare dessein, </l>
            <l n="497" xml:id="l497" part="I">Je ne la verrai point.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-22" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Vous la verrez, mon frère.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-23" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="498" xml:id="l498" part="I"> Ah ! Ce n'est pas l'aimer. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-24" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F"> C'est perdre notre Père. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-25" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="499" xml:id="l499">Dures  extrémités qu'on ne peut accorder ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-26" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="500" xml:id="l500">J'aperçois la Princesse, il la faut aborder.</l>
            <l n="501" xml:id="l501" part="I">Arrêtez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-27" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Faudra-t-il qu'à ce point je m'oublie !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Tullie, Tibère, Tite.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II03-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="502" xml:id="l502">Et bien, Princes, quel est le destin de Tullie ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="503" xml:id="l503">Et le votre et le notre, et celui des Romains, </l>
            <l n="504" xml:id="l504">Quoiqu'il puisse arriver, sont en vos seules mains :</l>
            <l n="505" xml:id="l505">Oui, sur Rome, et sur nous régnez en souveraine,</l>
            <l n="506" xml:id="l506">Princesse prononcez son pardon ou sa peine,</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Et pour exécuter votre commandement, </l>
            <l n="508" xml:id="l508">Vous verrez l'un et l'autre agir aveuglément. </l>
            <l n="509" xml:id="l509">Quelque sacré respect que Rome vous oppose,</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Quelque puissant démon qui défende sa cause,</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Ni force ni devoir ne sauraient arrêter,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Ce qu'un zèle bouillant brûle d'exécuter. </l>
            <l n="513" xml:id="l513">Nous entreprendrons tout pour venger votre injure, </l>
            <l n="514" xml:id="l514">Sourds à l'amour de Rome, et sourds à la nature,</l>
            <l n="515" xml:id="l515">Nous n'avons d'autres voeux que ceux que vous ferrez,</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Et porterons nos coups partout où vous voudrez.</l>
            <l n="517" xml:id="l517">Mais, Madame, souffrez qu'au milieu de mon zèle, </l>
            <l n="518" xml:id="l518">J'ose vous annoncer une triste nouvelle,</l>
            <l n="519" xml:id="l519">Sans doute qu'arrêtant le cours de vos desseins,</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Elle fera tomber les armes de vos mains ;</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Et vous donnant pour Rome un sentiment contraire,</l>
            <l n="522" xml:id="l522" part="I">Vous pourrez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="M">Poursuivez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="M">Las !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Dites tout, Tibère.</l>
            <l n="523" xml:id="l523">Ne me déguisez point l'excès de mon malheur ;</l>
            <l n="524" xml:id="l524">Que vous perdez bientôt cette aimable chaleur ! </l>
            <l n="525" xml:id="l525" part="I">Tibère, dîtes tout. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Je ne saurais, mon frère</l>
            <l n="526" xml:id="l526">J'en ai déjà trop dit pour craindre sa colère.</l>
            <l n="527" xml:id="l527" part="I">Achevez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-7" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Quel malheur vous oblige à me fuir ? </l>
            <l n="528" xml:id="l528" part="I">Ah ! Tibère arrêtez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-8" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Ce serait vous trahir, </l>
            <l n="529" xml:id="l529">Madame, je ne puis, vous l'apprendrez de Tite.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Tullie, Tite.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#TITE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II04-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="530" xml:id="l530">Dans quel nouveau malheur le sort me précipite !</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Aurait-il sur Tarquin porté ses derniers coups ? </l>
            <l n="532" xml:id="l532">Que si mon père est mort, Tibère, pensez-vous </l>
            <l n="533" xml:id="l533">Que dans un sang si cher ma haine ensevelie, </l>
            <l n="534" xml:id="l534">Puisse faire la paix entre Rome et Tullie ?</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Vous me connaissez mal. Tite, apprenez moi tout.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="536" xml:id="l536">Ne vous l'a-t-il pas dit, de l'un à l'autre bout ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="537" xml:id="l537">Prince songez à vous. Tibère m'a quittée. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="538" xml:id="l538">Pour fuir le déplaisir de vous avoir irritée, </l>
            <l n="539" xml:id="l539">Tibère sans parler s'est éloigné de vous,</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Et je dois comme lui craindre votre courroux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="541" xml:id="l541">Et bien, Tite, fuyez, fuyez impitoyable, </l>
            <l n="542" xml:id="l542">Abandonnés Tullie au malheur qui l'accable : </l>
            <l n="543" xml:id="l543">Mais pour le moins touché de sa forte douleur, </l>
            <l n="544" xml:id="l544">Prince, en l'abandonnant, dîtes lui son malheur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="545" xml:id="l545">Ne me reprochez point que je vous abandonne,</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Je fais en vous quittant ce que l'Amour m'ordonne : </l>
            <l n="547" xml:id="l547">Quand sans considérer, Brute ni ses desseins, </l>
            <l n="548" xml:id="l548">Je cours braver sa haine et celle des Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-7" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="549" xml:id="l549">Quel est donc ce malheur dont je suis poursuivie,</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Parlez Tite, Tarquin a-t-il perdu la vie ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-8" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="551" xml:id="l551">Madame, Tarquin vit; mais Brute et les Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-9" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="552" xml:id="l552">Ah ! J'aperçois le coup dont nous sommes atteins : </l>
            <l n="553" xml:id="l553">Donc Brute et les Romains ont juré votre perte ?</l>
            <l n="554" xml:id="l554">Vous estes donc trahis, et je suis découverte,</l>
            <l n="555" xml:id="l555">Brute épargne tes fils : et vous venez sur moi,</l>
            <l n="556" xml:id="l556">Romains, Monstres voici le sang de votre Roi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="557" xml:id="l557">Ah ! Madame perdez ces injustes alarmes. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Tullie, Vitelle, Tite.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#VITELLE"/><person corresp="#TITE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II05-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="558" xml:id="l558">Cher Vitelle, est-ce assez de vous donner des larmes ? </l>
            <l n="559" xml:id="l559">Et puisque je vous pers après de tels malheurs,</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Devrais-je pas verser mon sang au lieu de pleurs ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="561" xml:id="l561">D'où vous naissent ; ma soeur, des peurs si dangereuses ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="562" xml:id="l562">Ah ! Ne prodiguez pas ces larmes précieuses, </l>
            <l n="563" xml:id="l563">Ménagez des soupirs dont nous aurons besoin, </l>
            <l n="564" xml:id="l564">Les maux que vous pleurez sont encore trop loin,</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Vitelle, le malheur dont je l'ai menacée,</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Et pour qui je craignais de la voir couronnée. </l>
            <l n="567" xml:id="l567">C'est que rendant au Roi le bien de ses aïeux </l>
            <l n="568" xml:id="l568">Les Romains vont cesser de nous être odieux. </l>
            <l n="569" xml:id="l569">Leur bonté s'accordant avec notre prière,</l>
            <l n="570" xml:id="l570" part="I">Désarme nos desseins.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l part="F">Je l'ai su de Tibère ; </l>
            <l n="571" xml:id="l571">Et j'ai su qu'à ce point vous osiez vous flatter,</l>
            <l n="572" xml:id="l572">De croire que Tarquin s'en pourra contenter.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">On veut que vous perdiez l'espoir de la Couronne, </l>
            <l n="574" xml:id="l574">Et l'on veut que Tarquin comme vous, l'abandonne,</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Et ce Prince de qui vous faisiez tant de cas, </l>
            <l n="576" xml:id="l576" part="I">Tite le veut, Madame. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Ne le croyez pas.</l>
            <l n="577" xml:id="l577" part="I">Princesse que plutôt.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Cher Vitelle, de grâce</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Prévenons les malheurs dont le Ciel nous menace, </l>
            <l n="579" xml:id="l579">Plutôt que d'exposer ces Princes généreux, </l>
            <l n="580" xml:id="l580">Soyons persécutés et toujours malheureux.</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Que nous soyons bannis, et que toute la terre</l>
            <l n="582" xml:id="l582">En faveur des Romains nous déclare la guerre ;</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Que tous mes tristes jours soient pires que la nuit, </l>
            <l n="584" xml:id="l584">Où pendant les horreurs d'une effroyable bruit, </l>
            <l n="585" xml:id="l585">Et d'un Palais en feu l'objet épouvantable,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">Je vis couler le sang d'une soeur trop aimable.</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Que tous mes jours soient tels, ils me seront plus doux,</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Que s'il fallait pleurer, et pour eux et pour vous : </l>
            <l n="589" xml:id="l589">Ne me réduisez pas à ce malheur extrême. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-7" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="590" xml:id="l590">Donc vous prenez parti pour nous contre vous-mêmes,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Et trône, et père, et soeur vous sont moins chers que nous :</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Hélas ! Avec quel oeil me regarderez-vous ?</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Ha ! Princesse, oubliés ce que j'ai voulu faire, </l>
            <l n="594" xml:id="l594">Ne vous souvenez plus que j'ai chéri mon père ; </l>
            <l n="595" xml:id="l595">Ou s'il vous en souvient, songez que c'est pour vous,</l>
            <l n="596" xml:id="l596">Que je choque un devoir et si saint et si doux :</l>
            <l n="597" xml:id="l597" part="I">Allons, Vitelle, allons.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-8" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="M">Ah ! Vitelle. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-9" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l part="F">Princesse, </l>
            <l n="598" xml:id="l598">Ces indignes frayeurs marquent trop de faiblesse ; </l>
            <l n="599" xml:id="l599">Prenez des sentiments plus hardis et plus forts,</l>
            <l n="600" xml:id="l600">Et du moins par vos voeux secondez nos efforts :</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Aussi bien à tel point l'entreprise est venue, </l>
            <l n="602" xml:id="l602">Qu'il nous faut malgré nous en attendre l'issue. </l>
            <l n="603" xml:id="l603">Les chefs des conjurez, sans désordre et sans bruit, </l>
            <l n="604" xml:id="l604">Chez les Aquiliens s'assemblent cette nuit. </l>
            <l n="605" xml:id="l605">Pour choisir le signal, l'ordre et le temps propice,</l>
            <l n="606" xml:id="l606">A punir des Romains l'orgueilleuse malice, </l>
            <l n="607" xml:id="l607">En avertir Tarquin, qui sans perdre un moment, </l>
            <l n="608" xml:id="l608">Déjà suivi des siens s'avance sourdement : </l>
            <l n="609" xml:id="l609">L'affaire en cet état, que voulez-vous qu'on fasse ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="610" xml:id="l610">La pousser jusqu'au bout, réparer sa disgrâce</l>
            <l n="611" xml:id="l611" part="I">La venger des Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-11" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="611" xml:id="l611" part="2">Et pour le moins songer, </l>
            <l n="612" xml:id="l612">Prince, à vous conserver autant qu'à nous venger.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-12" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="613" xml:id="l613">Que je mérite mal une bonté si rare ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-13" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="614" xml:id="l614">Princesse, Adieu ! La nuit veut que l'on se sépare.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="III" type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 xml:id="III01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Tite, Tibère, Livie.<listPerson type="configuration" xml:id="conf8"><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#LIVIE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III01-1" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="615" xml:id="l615">Avertis la, Livie, il sera fort aisé, </l>
            <l n="616" xml:id="l616">De dissiper l'ennui que ce songe a causé : </l>
            <l n="617" xml:id="l617">Hé quoi ! Mon frère, hé quoi ! Lorsque tout favorise,</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Et conduit à sa fin notre illustre entreprise, </l>
            <l n="619" xml:id="l619">Faut-il faire paraître un visage étonné ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="620" xml:id="l620">Ah ! Laisse soupirer ce coeur infortuné, </l>
            <l n="621" xml:id="l621">Et dans un attentat qui n'est pas légitime, </l>
            <l n="622" xml:id="l622">Souffre que le remords amoindrisse le crime.</l>
            <l n="623" xml:id="l623">J'aime, j'aime Tullie, et le Ciel m'est témoin, </l>
            <l n="624" xml:id="l624">Que je n'ai de plus cher ni de plus noble soin, </l>
            <l n="625" xml:id="l625">Qu'à son moindre intérêt j'immolerais ma vie, </l>
            <l n="626" xml:id="l626">Et mourrais trop content après l'avoir servie : </l>
            <l n="627" xml:id="l627">Mais je ne puis sans troubler écouter un courroux,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Qui nous fait attaquer un ennemi si doux, </l>
            <l n="629" xml:id="l629">Funeste conjoncture, et qui me désespère,</l>
            <l n="630" xml:id="l630">Que ne faut-il agir contre un autre qu'un père ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="631" xml:id="l631">Ah ! Ne nous rendons point criminels sans sujet, </l>
            <l n="632" xml:id="l632">Brute de nos efforts n'est point ici l'objet,</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Et si Tullie osait nous demander sa teste, </l>
            <l n="634" xml:id="l634">Ma main à la servir maintenant toute preste</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Traverserait mon sein plutôt que d'obéir, </l>
            <l n="636" xml:id="l636">Et je ferais effort pour la pouvoir haïr. </l>
            <l n="637" xml:id="l637">Nous voulons seulement par notre obéissance,</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Remettre la Princesse aux droits de sa naissance. </l>
            <l n="639" xml:id="l639">Et relever l'éclat de ce trône abattu,</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Que le Ciel avait fait le prix de sa vertu. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="641" xml:id="l641">Cessons de nous flatter, et connaissons mieux Brute, </l>
            <l n="642" xml:id="l642">L'ennemi des Tarquins, et l'auteur de leur chute.</l>
            <l n="643" xml:id="l643">De quel oeil verra-t-il que son sang ait osé </l>
            <l n="644" xml:id="l644">Remettre Rome au joug que sa main a brisé ?</l>
            <l n="645" xml:id="l645">Il a crû suggéré par un cruel Génie, </l>
            <l n="646" xml:id="l646">En bannissant les Rois bannir la tyrannie : </l>
            <l n="647" xml:id="l647">Ainsi blesser l'objet de sa plus tendre Amour, </l>
            <l n="648" xml:id="l648">C'est plus que lui ravir la lumière du jour. </l>
            <l n="649" xml:id="l649">Oui dans son sentiment être à Rome perfide,</l>
            <l n="650" xml:id="l650">C'est être plus qu'impie et plus que parricide. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="651" xml:id="l651">Que fera donc Tullie en ce pressant besoin ? </l>
            <l n="652" xml:id="l652">Voulez vous de sa cause abandonnez le soin ?</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Et violant la foi que nous avons donnée, </l>
            <l n="654" xml:id="l654">Ne prêter que des voeux à cette infortunée ?</l>
            <l n="655" xml:id="l655" part="I">Enfin que ferons-nous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Mon frère sur ce point, </l>
            <l n="656" xml:id="l656">Quoiqu'il puisse arriver, je ne balance point  :</l>
            <l n="657" xml:id="l657">En faveur du pays ma raison s'intéresse;</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Du combat qu'elle rend naît toute ma tristesse  : </l>
            <l n="659" xml:id="l659">Mais pour ne pas trahir l'espoir de sa maison, </l>
            <l n="660" xml:id="l660">Je veux par son amour surmonter ma raison, </l>
            <l n="661" xml:id="l661">Pour l'élever au trône, aller au précipice,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Et de ce qui m'est cher, lui faire un sacrifice.</l>
            <l n="663" xml:id="l663">Tullie, objet ensemble et doux et rigoureux, </l>
            <l n="664" xml:id="l664">De tes tristes vengeurs plains-toi si tu le peux ! </l>
            <l n="665" xml:id="l665">Ou plutôt modérant l'excès de ta colère, </l>
            <l n="666" xml:id="l666">En faveur des enfants, ne hais pas tant le père :</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Nous lui sommes plus chers que la clarté du jour,</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Et nous lui préférons ta gloire et notre amour  : </l>
            <l n="669" xml:id="l669">Mais après cet effort ne trouve point étrange, </l>
            <l n="670" xml:id="l670">Sortant de te venger qu'un même bras le venge ; </l>
            <l n="671" xml:id="l671">Et que pour l'apaiser t'ayant gardé ma foi,</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Je répande le sang que j'expose pour toi.</l>
            <l n="673" xml:id="l673">C'en est fait, il nous faut satisfaire Tullie, </l>
            <l n="674" xml:id="l674">Il faut que jusque-là l'un et l'autre s'oublie, </l>
            <l n="675" xml:id="l675">Qu'elle règne mon frère : et vous vivez heureux </l>
            <l n="676" xml:id="l676">J'expierai le crime et mourrai pour tous deux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-7" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="677" xml:id="l677">Que je meure plutôt, et vous vivez mon frère,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">De si beaux sentiments vous la rendront prospère  : </l>
            <l n="679" xml:id="l679">Et je croirais Tullie injuste au dernier point, </l>
            <l n="680" xml:id="l680">De voir tant de vertus, et de ne les aimer point : </l>
            <l n="681" xml:id="l681">Mais quel nouveau sujet ramène ici mon père ?</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Ses yeux étincelants nous font voir sa colère,</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Sa garde l'accompagne, ah ! Grands Dieux quel est ceci ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Brute, Tite, Tibère, Troupe de Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf8"><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#Troupedegardes."/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III02-1" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="684" xml:id="l684">Qu'on saisisse Vitelle, et qu'on l'amène ici : </l>
            <l n="685" xml:id="l685">Le Ciel a mis au jour ses lâches artifices ; </l>
            <l n="686" xml:id="l686">Il mourra le perfide ainsi que ses complices,</l>
            <l n="687" xml:id="l687">Mes bontés ont causé son horrible attentat,</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Mais ma justice enfin en vengera l'État.</l>
            <l n="689" xml:id="l689">Je veux pour apaiser mes transports légitimes, </l>
            <l n="690" xml:id="l690">D'autant de conjurés faire autant de victimes ; </l>
            <l n="691" xml:id="l691">Et sans considérer alliance, ni rang,</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Éteindre la révolte en un fleuve de sang.</l>
            <l n="693" xml:id="l693">Fils ingrats, n'aviez vous corrompu mon Génie,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">En faveur de Vitelle, et de la tyrannie, </l>
            <l n="695" xml:id="l695">Et n'avait-il tâché d'en conserver les biens, </l>
            <l n="696" xml:id="l696">Que pour en suborner nos meilleurs Citoyens ?</l>
            <l n="697" xml:id="l697">Ah ! Dans la juste rage où mon âme est réduite,</l>
            <l n="698" xml:id="l698">D'un projet si fatal je romprai bien la suite, </l>
            <l n="699" xml:id="l699">Et vengerai sur eux avec sévérité, </l>
            <l n="700" xml:id="l700">Leur noire perfidie et ma facilité. </l>
            <l n="701" xml:id="l701">Rome j'ai par mes soins brisé ton esclavage,</l>
            <l n="702" xml:id="l702">Mais crois que je saurai soutenir mon ouvrage,</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Et pour le faire choir, il faudra qu'aujourd'hui, </l>
            <l n="704" xml:id="l704">D'un semblable revers Brute tombe avec lui. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="705" xml:id="l705" part="I">Seigneur. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-3" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">M'oseriez-vous parler en leur défense,</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Voyez en quel péril nous met trop d'indulgence :</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Trésor si précieux et qui m'a tant coûté,</l>
            <l n="708" xml:id="l708">Bien le plus grand des biens, charmante liberté ! </l>
            <l n="709" xml:id="l709">Rome par les effets d'une fraude imprévue, </l>
            <l n="710" xml:id="l710">Sortant de t'acquérir, t'a donc presque perdue !</l>
            <l n="711" xml:id="l711">Hélas ! À ce penser je sens avec terreur,</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Couler dedans mes os une secrète horreur</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Et vous restez confus après cette nouvelle ? </l>
            <l n="714" xml:id="l714">Tout coupable qu'il est regrettez-vous Vitelle ? </l>
            <l n="715" xml:id="l715">Ah ! De grâce, perdez pour un homme sans foi,</l>
            <l n="716" xml:id="l716">Cette tendresse indigne et de vous et de moi.</l>
            <l n="717" xml:id="l717">Par un noble courroux soutenez mon estime,</l>
            <l n="718" xml:id="l718">Qui plaint le criminel, prend la part de son crime ; </l>
            <l n="719" xml:id="l719">Et nous devons enfin loin d'en avoir pitié : </l>
            <l n="720" xml:id="l720">Pour un perfide ami perdre toute amitié.</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Oui, bien que votre esprit aujourd'hui s'intéresse, </l>
            <l n="722" xml:id="l722">Pour un homme autrefois cher à votre maîtresse,</l>
            <l n="723" xml:id="l723">Au zèle du pays immolez tous vos soins : </l>
            <l n="724" xml:id="l724">La victime étant moindre il éclaterait moins : </l>
            <l n="725" xml:id="l725">Que si malgré l'ardeur qu'un Père vous inspire,</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Votre bouche en sa perte et gémit et soupire ;</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Si Rome est la plus faible et ne l'emporte pas,</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Plaignez-le pour son crime et non pour son trépas  : </l>
            <l n="729" xml:id="l729">Mais plutôt, mes Enfants, imités votre Père, </l>
            <l n="730" xml:id="l730">Montrez que de vous deux aucun ne dégénère</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Et pour venir à bout de ce monstre nouveau,</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Si le fer ne suffit, portons-y le flambeau :</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Suivez les mouvements d'une si belle audace. </l>
            <l n="734" xml:id="l734">Lâches à ce discours vous paraissez de glace ! </l>
            <l n="735" xml:id="l735">Honte de ma famille, allés enfants sans coeur,</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Je saurai bien sans vous soutenir mon honneur.</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Le voici, le voici ce dangereux rebelle,</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Bientôt vous entendrez sa sentence mortelle ; </l>
            <l n="739" xml:id="l739">Et puisque son salut borne votre désir  : </l>
            <l n="740" xml:id="l740">Je hâterai sa perte avec plus de plaisir.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Vitelle, Brute, Tite, Tibère, Troupe de Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf8"><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#VITELLE"/><person corresp="#Troupedegardes."/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III03-1" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="741" xml:id="l741">Vitelle ? Car enfin le soin de la vengeance</l>
            <l n="742" xml:id="l742">M'ôte les sentiments que donne l'alliance ;</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Dans cette occasion cessez d'être étonné, </l>
            <l n="744" xml:id="l744">Si j'use du pouvoir que Rome m'a donné. </l>
            <l n="745" xml:id="l745">De votre perfidie elle est assez instruite,</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Et le Ciel de sa gloire ayant pris la conduite,</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Lui donne les moyens de pouvoir triompher,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">Des Titans orgueilleux qui veulent l'étouffer. </l>
            <l n="749" xml:id="l749">C'est par son ordre exprès que ma main vous arrête, </l>
            <l n="750" xml:id="l750">Ou justifiez-vous, ou livrez votre tête :</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Mais comment pourrez-vous vous laver d'un dessein,</l>
            <l n="752" xml:id="l752">Que vous avez osé tracer de votre main.</l>
            <l n="753" xml:id="l753">J'en porte avec moi les funestes indices,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Et par là nous savons le nom de vos complices. </l>
            <l n="755" xml:id="l755">Chez les Aquiliens un serf plus serf que vous,</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Et de sa liberté mille fois plus jaloux,</l>
            <l n="757" xml:id="l757">A découvert enfin la fatale entreprise,</l>
            <l n="758" xml:id="l758">Qui du peuple Romain attaquait la franchise : </l>
            <l n="759" xml:id="l759">Et les Ambassadeurs qui portaient vos écrits, </l>
            <l n="760" xml:id="l760">On été par Valère heureusement surpris.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Le Tyran que nos maux auraient fait pâmer d'aise,</l>
            <l n="762" xml:id="l762">N'en apprendra jamais un succès qui lui plaise,</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Il aura le dépit de voir d'un oeil trompé,</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Ses Partisans frappez du bras qui l'a frappé. </l>
            <l n="765" xml:id="l765">Je veux résolument sans que rien m'en dispense,</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Aux siècles à venir transmettre ma vengeance,</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Et pour chers qu'ils nous soient, il faut qu'également</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Tous subissent l'arrêt d'un juste châtiment. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-2" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="769" xml:id="l769" part="I">Et bien Brute. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-3" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Osez-vous irriter sa colère ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-4" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="770" xml:id="l770">En faveur de Vitelle apaisez-vous mon frère.</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Rome usant envers moi d'une telle rigueur,</l>
            <l n="772" xml:id="l772">N'imprime en mon esprit ni surprise ni peur. </l>
            <l n="773" xml:id="l773">Je n'ai pas seul senti sa rage envenimée, </l>
            <l n="774" xml:id="l774">A de tels attentats elle est accoutumée,</l>
            <l n="775" xml:id="l775">Et je me sens heureux si son cruel effort,</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Fais que de nos Tarquins je partage le sort.</l>
            <l n="777" xml:id="l777">Il est vrai j'ai voulu d'un coup digne d'estime, </l>
            <l n="778" xml:id="l778">Redonner à son peuple un Prince légitime ; </l>
            <l n="779" xml:id="l779">Et par ce grand dessein l'affranchir aujourd'hui ;</l>
            <l n="780" xml:id="l780">De ceux qui sont plus fiers et plus Tyrans que lui.</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Car en un mot fût-il un Monstre sur la terre,</l>
            <l n="782" xml:id="l782">Digne d'être embrasé par le feu du Tonnerre, </l>
            <l n="783" xml:id="l783">Est-ce à vous à punir, est-ce à vous à juger ? </l>
            <l n="784" xml:id="l784">Les Dieux portent la foudre, et savent se venger.</l>
            <l n="785" xml:id="l785">Pourquoi si leurs bontés et leurs soins nous conservent, </l>
            <l n="786" xml:id="l786">Voulez-vous usurper un droit qu'ils se réservent.</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Quelque rude qu'il fut, c'est avoir trop osé </l>
            <l n="788" xml:id="l788">D'avoir rompu le joug qu'ils nous ont imposé ; </l>
            <l n="789" xml:id="l789">Et nos zèles ici sont des zèles profanes.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-5" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="790" xml:id="l790">Souvent de leur courroux nous somme les organes,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Les Dieux ne daignant pas les frapper de leurs mains,</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Ont voulu se servir de celle des Romains ; </l>
            <l n="793" xml:id="l793">Et s'ils eussent voulu condamner notre ouvrage, </l>
            <l n="794" xml:id="l794">Son rétablissement en rendrait témoignage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-6" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="795" xml:id="l795">Ah ! Ne vous flattez point d'un faux raisonnement</l>
            <l n="796" xml:id="l796">Puisqu'ils n'ont désiré ce rétablissement,</l>
            <l n="797" xml:id="l797">Que pour mieux faire un jour éclater leur justice, </l>
            <l n="798" xml:id="l798">Et pour avoir sujet d'agrandir le supplice ; </l>
            <l n="799" xml:id="l799">Qui semble d'eux sans cesse exiger par ses cris,</l>
            <l n="800" xml:id="l800">Le sang des innocents cruellement meurtris.</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Ah ! Chère Servilie à mes yeux égorgée,</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Les Dieux n'ont pas permis que ma main t'ait vengée, </l>
            <l n="803" xml:id="l803">Mais s'ils laissent la vie à nos persécuteurs, </l>
            <l n="804" xml:id="l804">Crois qu'eux-mêmes sans doute en seront les vengeurs  : </l>
            <l n="805" xml:id="l805">Mes complices et moi bientôt verrons ton ombre,</l>
            <l n="806" xml:id="l806">Et quand nous serons joints dans le Royaume sombre  :</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Le Ciel pour apaiser notre sang répandu, </l>
            <l n="808" xml:id="l808">Lancera sur leur chef son foudre suspendu. </l>
            <l n="809" xml:id="l809">Ne désirez donc plus de punir ce beau crime,</l>
            <l n="810" xml:id="l810">Brute, portez le coup, vous voyez la victime,</l>
            <l n="811" xml:id="l811">Je n'appréhende point la fureur de vos mains,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">C'est pour vous seulement, c'est pour vous que je crains, </l>
            <l n="813" xml:id="l813">Enfants infortunés d'un si dangereux Père, </l>
            <l n="814" xml:id="l814">Qu'un même sort expose aux traits de sa colère,</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Et que je vais plonger dans ce mortel danger,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Après qu'en mon dessein j'ai pu vous engager.</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Cruel, s'il faut du sang pour assouvir vos haines, </l>
            <l n="818" xml:id="l818">Pour épargner le tien prends celui de mes veines, </l>
            <l n="819" xml:id="l819">Que ton brûlant courroux en soit désaltéré.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-7" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="820" xml:id="l820">Quoi ? Donc mes enfants ont aussi conspiré !</l>
            <l n="821" xml:id="l821">Mes enfants ont conçu cet attentat horrible !</l>
            <l n="822" xml:id="l822">Grands Dieux me faites-vous un destin si terrible ? </l>
            <l n="823" xml:id="l823">Comment avez vous pu choisir dans ma maison, </l>
            <l n="824" xml:id="l824">Les lâches partisans de cette trahison ?</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Comment par vos décrets ais-je pu naître Père,</l>
            <l n="826" xml:id="l826">De ces fiers vipéreaux qui déchirent leur Mère ; </l>
            <l n="827" xml:id="l827">Et qui par les efforts de leurs cruels desseins, </l>
            <l n="828" xml:id="l828">Songent à renverser l'ouvrage de mes mains ? </l>
            <l n="829" xml:id="l829">Ah ! Non, non ; mes enfants ont une âme plus pure,</l>
            <l n="830" xml:id="l830">Éloignez-vous de moi, Monstres de la nature !</l>
            <l n="831" xml:id="l831">Elle se donne ici des soins trop superflus,</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Elle me nomme Père, et je ne le suis plus. </l>
            <l n="833" xml:id="l833">Ah ! Valère, en cachant un crime épouvantable,</l>
            <l n="834" xml:id="l834">D'une lâche pitié m'avez-vous cru capable,</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Donc pour m'avoir vu trop zélé pour leur bien,</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Vous m'avez estimé si mauvais Citoyen ?</l>
            <l n="837" xml:id="l837">J'effacerai bientôt cette honteuse tache, </l>
            <l n="838" xml:id="l838">Vous n'aurez plus pour moi de sentiment si lâche, </l>
            <l n="839" xml:id="l839">Vous le verrez bientôt ce Brute infortuné,</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Lui-même se punir pour vous l'avoir donné.</l>
            <l n="841" xml:id="l841">Oui puisque votre esprit à ma gloire si traître,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">Croit qu'il est trop bon Père, il cessera de l'être. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-8" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="843" xml:id="l843">Vitelle cessez d'être et surpris et fâché,</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Pour avoir découvert ce qu'on n'eût pas caché,</l>
            <l n="845" xml:id="l845">Il devait éclater par quelque conjecture.</l>
            <l n="846" xml:id="l846">Vous, si vous méprisez la voix de la nature,</l>
            <l n="847" xml:id="l847">Et si pour nous convaincre il en a dit trop peu, </l>
            <l n="848" xml:id="l848">En qualité de juge écoutez notre aveu. </l>
            <l n="849" xml:id="l849">Vous le savez, Tullie est l'objet de nos flammes,</l>
            <l n="850" xml:id="l850">Toute morte qu'elle est, elle embrase nos âmes :</l>
            <l n="851" xml:id="l851">Son ombre qui gémit sous la nuit du tombeau,</l>
            <l n="852" xml:id="l852">Seule à cette révolte a presté le flambeau : </l>
            <l n="853" xml:id="l853">Son sang ne pouvait être apaisé par des larmes ; </l>
            <l n="854" xml:id="l854">Il fallait recourir à de meilleures armes,</l>
            <l n="855" xml:id="l855">Perdre les destructeurs de son illustre rang,</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Rendre affront pour affront, et du sang pour du sang.</l>
            <l n="857" xml:id="l857">Nous ne l'avons pas fait : mais malgré notre Père, </l>
            <l n="858" xml:id="l858">Nous le ferions encore si nous le pouvions faire. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-9" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="859" xml:id="l859">Ayons mon frère ayons un esprit plus soumis,</l>
            <l n="860" xml:id="l860">Et mourons innocents, autant qu'il est permis.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-10" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="861" xml:id="l861">Mais mon frère plutôt cessons de nous contraindre ;</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Si nous n'espérons rien, nous n'aurons rien à craindre : </l>
            <l n="863" xml:id="l863">Par un illustre trait de générosité, </l>
            <l n="864" xml:id="l864">Faisons que notre flamme agisse en liberté :</l>
            <l n="865" xml:id="l865">Et montrons aux Romains de qui l'orgueil nous brave,</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Qu'on peut chérir des Rois sans qu'on devienne esclave :</l>
            <l n="867" xml:id="l867">Il faut que Brute voit en ce funeste jour, </l>
            <l n="868" xml:id="l868">Dedans toute sa force éclater notre amour : </l>
            <l n="869" xml:id="l869">Il faut que jusqu'au bout l'un et l'autre l'irrite</l>
            <l n="870" xml:id="l870">Et justifie ainsi le crime qu'il médite.</l>
            <l n="871" xml:id="l871">Brute, je vous déclare ici tous nos desseins,</l>
            <l n="872" xml:id="l872">S'il nous était permis ; nous perdrions les Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-11" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="873" xml:id="l873">Ah ! C'en est trop, fuyez, Monstres remplis d'audace, </l>
            <l n="874" xml:id="l874">De peur qu'en ce moment ainsi qu'un autre Horace,</l>
            <l n="875" xml:id="l875">Je ne fasse aveuglé du zèle de l'État,</l>
            <l n="876" xml:id="l876">D'un acte de justice, un horrible attentat,</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Et que je monstre à tous par un crime contraire, </l>
            <l n="878" xml:id="l878">Et contre mon dessein, que je suis votre Père. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Brute, Vitelle, Tullie, Tite, Tibère, Troupe de Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf8"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#VITELLE"/><person corresp="#Troupedegardes."/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III04-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="879" xml:id="l879">Épargne-toi ce crime, esprit dénaturé,</l>
            <l n="880" xml:id="l880">Le Ciel te donne plus que tu n'as désiré.</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Pour te donner encore moyen de me poursuivre,</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Et pour te mieux saouler, vois qu'il me fais revivre; </l>
            <l n="883" xml:id="l883">Si tu veux sur Tarquin redoubler ta fureur, </l>
            <l n="884" xml:id="l884">Commence par sa fille à lui percer le coeur.</l>
            <l n="885" xml:id="l885">Cet illustre ennemi n'est pas en ta puissance,</l>
            <l n="886" xml:id="l886">Déjà tous nos voisins s'arment pour sa défense :</l>
            <l n="887" xml:id="l887">En me faisant mourir tâche à mieux mériter </l>
            <l n="888" xml:id="l888">Le supplice qu'un jour tu ne peux éviter. </l>
            <l n="889" xml:id="l889">Mais de dessus tes Fils détourne la tempête.</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Pour prix de mon amour quand j'ai voulu ta teste,</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Ils n'ont pu se résoudre à cette cruauté,</l>
            <l n="892" xml:id="l892">Ne leur sois pas plus dur, qu'ils ne te l'ont été ; </l>
            <l n="893" xml:id="l893">Et me voulant punir dans ta fureur extrême, </l>
            <l n="894" xml:id="l894">Cruel ne punis pas ton pays et toi-même.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-2" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="895" xml:id="l895">Que vois-je, justes Dieux ! Veillais-je ou si je dors !</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Du tombeau pour ma peine arrachés vous les morts ?</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Après avoir du Père autorisé la chute, </l>
            <l n="898" xml:id="l898">Souffrez-vous que sa fille encore nous persécute ? </l>
            <l n="899" xml:id="l899">Fils, qu'une aveugle ardeur à ce crime conduits,</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Je vois bien qui vous perd, et qui vous a séduits.</l>
            <l n="901" xml:id="l901">Fille du vrai Tarquin, c'est ton intelligence,</l>
            <l n="902" xml:id="l902">Qui m'ôte mes enfants leur ôtant l'innocence : </l>
            <l n="903" xml:id="l903">Mais tu perdras bientôt ton infâme larcin, </l>
            <l n="904" xml:id="l904">Ce coup d'art affété sera leur assassin : </l>
            <l n="905" xml:id="l905">Ils seront exposez à toute ma colère,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Parce que tu leur plais, et qu'ils ont pu te plaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-3" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="907" xml:id="l907">Qu'avez-vous fait Princesse, et que demandez-vous ?  </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-4" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="908" xml:id="l908">Seigneur, n'irritez point un injuste courroux. </l>
            <l n="909" xml:id="l909">On n'en peut contre un Père avoir de légitime,</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Ne nous donnez pas lieu d'accroître notre crime.</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Sous l'horreur des tourments faites nous expirer,</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Nous en écouterons l'arrêt sans murmurer ; </l>
            <l n="913" xml:id="l913">Mais n'attaquez jamais l'honneur de la Princesse, </l>
            <l n="914" xml:id="l914">Pour elle l'un et l'autre à ce point s'intéresse ;</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Que s'ils l'osaient choquer d'un mot injurieux,</l>
            <l n="916" xml:id="l916">Nous nous révolterions même contre les Dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="917" xml:id="l917">Modérez ces transports et rentrez en vous mêmes, </l>
            <l n="918" xml:id="l918">Toi loin de condamner ces innocents blasphèmes  : </l>
            <l n="919" xml:id="l919">Prends Brute, prends pitié de leur aveuglement,</l>
            <l n="920" xml:id="l920">Leur amour aujourd'hui me sert de truchement</l>
            <l n="921" xml:id="l921">Viens-t-en jusqu'en mon sang en chercher l'origine, </l>
            <l n="922" xml:id="l922">Et pour ôter le mal en couper la racine. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-6" who="VITELLE">
            <speaker>VITELLE.</speaker>
            <l n="923" xml:id="l923">Puisque seul j'ai causé leur illustre attentat, </l>
            <l n="924" xml:id="l924">Fais que je serve seul de victime à l'État.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-7" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="925" xml:id="l925">Ce qui doit vous punir, est tout votre refuge,</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Je me modère ici parce que je suis Juge,</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Et pour mieux balancer votre noire action, </l>
            <l n="928" xml:id="l928">Brute veut envers tous agir sans passion. </l>
            <l n="929" xml:id="l929">Qu'on veille sur Tullie, encore qu'elle me brave  :</l>
            <l n="930" xml:id="l930">Je ne veux pourtant pas la traiter en esclave,</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Que Rome seulement lui serve de prison,</l>
            <l n="932" xml:id="l932">C'est de vous qu'au Sénat on me fera raison, </l>
            <l n="933" xml:id="l933">Qu'on ôte de ses yeux mes Enfants et Vitelle. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-8" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="934" xml:id="l934" part="I">Ô rigoureux arrêt !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-9" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Ô sentence mortelle !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="935" xml:id="l935">Si nous mourons tous seuls, que notre sort est doux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-11" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="936" xml:id="l936">Je ne vivrai jamais un moment après vous.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="IV" type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 xml:id="IV01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Tullie, Julie, Livie.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#JULIE"/><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#LIVIE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV01-1" who="JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="937" xml:id="l937" part="I">Un père peut fléchir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-2" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Ah, frivole espérance !</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Ne m'as-tu pas déjà fait voir qu'elle est sa violence, </l>
            <l n="939" xml:id="l939">Et la bouillante ardeur dont son zèle effronté, </l>
            <l n="940" xml:id="l940">Précipite l'effet de son impiété ? </l>
            <l n="941" xml:id="l941">Pour la mort de ses fils il monstre plus d'envie, </l>
            <l n="942" xml:id="l942">Qu'un Père moins cruel n'en aurait pour leur vie.</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Il les veut perdre enfin, mais las ! Il fait bien pis, </l>
            <l n="944" xml:id="l944">Sa bouche parricide a condamné ses fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-3" who="JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="945" xml:id="l945">La voix de la nature a d'invincibles charmes. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-4" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="946" xml:id="l946">Sa soif ne s'éteint point avec l'eau de nos larmes ; </l>
            <l n="947" xml:id="l947">Pour la désaltérer ce Tigre veut du sang.</l>
            <l n="948" xml:id="l948">Que ne viens-tu Barbare en puiser dans ce flanc ? </l>
            <l n="949" xml:id="l949">Éteins du sang des Rois cette fureur avide, </l>
            <l n="950" xml:id="l950">Et du moins sauve-toi du nom de parricide. </l>
            <l n="951" xml:id="l951">Mais ce n'est pas à toi d'ordonner de mon sort, </l>
            <l n="952" xml:id="l952">J'aurai seule l'honneur de ce dernier effort.</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Livie, il faut mourir : à ce malheur extrême, </l>
            <l n="954" xml:id="l954">Nous devons apporter un remède de même. </l>
            <l n="955" xml:id="l955">Tombons avec le trône, et son dernier appui, </l>
            <l n="956" xml:id="l956">L'espoir me faisait vivre, et je meurs avec lui  : </l>
            <l n="957" xml:id="l957">Ne pouvant me venger, je renonce à la vie.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-5" who="LIVIE">
            <speaker>LIVIE.</speaker>
            <l n="958" xml:id="l958">Perdez au nom des Dieux cette funeste envie, </l>
            <l n="959" xml:id="l959">Si Brute est sans pitié, Rome en aura pour lui.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-6" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="960" xml:id="l960">Dieux ! Quel est notre espoir, si Rome est son appui ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-7" who="LIVIE">
            <speaker>LIVIE.</speaker>
            <l n="961" xml:id="l961">Le sénat étonné de sa rigueur extrême, </l>
            <l n="962" xml:id="l962">De la mort de ses fils plus touché que lui-même,</l>
            <l n="963" xml:id="l963">A son impiété ne consent qu'à regret, </l>
            <l n="964" xml:id="l964">Et son aveu contraint marque un remords secret.</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Puis la voix des Parents, et surtout d'une Mère, </l>
            <l n="966" xml:id="l966">Qui par de tendres pleurs combattent sa colère ; </l>
            <l n="967" xml:id="l967">Malgré l'amour de Rome, et l'honneur de son rang,</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Obtiendront sur son coeur la victoire du sang. </l>
            <l n="969" xml:id="l969">Cette dernière grâce exprime sa tendresse,</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Puisqu'il leur a permis de revoir leur Princesse. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-8" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="971" xml:id="l971">Hélas ! Nous nous verrons pour faire nos Adieux, </l>
            <l n="972" xml:id="l972">N'importe voyons les, et mourons à leurs yeux :</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Mais hélas ! De quel art verrai-je ces victimes, </l>
            <l n="974" xml:id="l974">Que pour m'avoir aimée on veut charger de crimes ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV01-9" who="LIVIE">
            <speaker>LIVIE.</speaker>
            <l n="975" xml:id="l975" part="I">J'aperçois Tite. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Tullie, Tite, Livie.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#LIVIE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV02-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Hé bien chers Princes je vous perds, </l>
            <l n="976" xml:id="l976">Et c'est moi, qui vous livre à tant de maux divers  :</l>
            <l n="977" xml:id="l977">J'ai hasardé vos jours pour rétablir mon Père,</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Pour régner à mon tour, et pour me satisfaire ;</l>
            <l n="979" xml:id="l979">Et si j'osais au sort imputer nos douleurs, </l>
            <l n="980" xml:id="l980">Le cruel non content de mes derniers malheurs, </l>
            <l n="981" xml:id="l981">Ose encore sans respect s'attaquer à ma flamme,</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Il vient porter ses traits jusqu'au fond de mon âme  :</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Et voyant que mon coeur s'intéresse pour vous, </l>
            <l n="984" xml:id="l984">Soudain il vous destine au plus grand de ses coups. </l>
            <l n="985" xml:id="l985">Il est votre ennemi, parce que je vous aime, </l>
            <l n="986" xml:id="l986">Comme mon amitié, sa fureur est extrême ;</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Ou plutôt condamnant ce que vous estimés,</l>
            <l n="988" xml:id="l988">Il est votre ennemi, parce que vous m'aimez. </l>
            <l n="989" xml:id="l989">Pour punir une ardeur contraire à son envie, </l>
            <l n="990" xml:id="l990">Quand vous me faites vivre, il vous ôte la vie ; </l>
            <l n="991" xml:id="l991">Et lors que vous servez ma gloire et mon bonheur,</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Il vous frappe d'un coup, qui vous ôte l'honneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="993" xml:id="l993">Ne faites point coupable une ardeur légitime ; </l>
            <l n="994" xml:id="l994">Et sauvez notre amour de reproche et de crime ; </l>
            <l n="995" xml:id="l995">Respectez un devoir qui force tous les coeurs </l>
            <l n="996" xml:id="l996">D'avoir pour vos beautés de pareilles ardeurs.</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Que s'il faut que le sort par une lâche envie,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Pour punir nos ardeurs attente à notre vie, </l>
            <l n="999" xml:id="l999">Si cette sainte amour le fait notre ennemi, </l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Sa rage pour le moins n'agira qu'à demi. </l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Rome plus complaisante aux douleurs d'une Mère,</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Par la mort d'un seul fils assouvit sa colère,</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Et nous faisant justice et grâce à même jour </l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Elle sait contenter sa haine et votre amour. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Donc, Tibère n'est plus, et vous osez survivre </l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Un frère si charmant que je brûle de suivre ?</l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">S'il est mort, et si Tite a bien pu le souffrir,</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Tibère devait vivre, et Tite eut dû mourir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Tibère vit, Madame, et le Ciel plus propice </l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Remet entre vos mains sa vie et son supplice  : </l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Vous pouvez avancer, ou reculer sa fin.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1012" xml:id="l1012" part="I">Comment ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Apprenez donc quel est notre destin.</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Le Sénat trop jaloux du sang de notre race, </l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Veut sauver l'un de nous, et lui donne sa grâce : </l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Cependant notre Mère aux pieds de son Époux,</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">Tâche de le fléchir et vaincre son courroux :</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Mais Rome ne sachant quel prendre pour victime,</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Nous en remet le choix dans un semblable crime  : </l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">C'est donc à vous, Madame, à régler notre sort, </l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Vous portez dans vos mains et la vie et la mort  :</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">C'est à vous à choisir ou l'un ou l'autre frère.</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">Rome qui sur tous deux se pouvait satisfaire,</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">N'en immolant qu'un seul, conserver l'un de nous, </l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">Et par cette pitié se dégage envers vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-7" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Hélas ! Que sa pitié me doit être funeste,</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">De deux frères si chers quel faut-il qui me reste !</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Dans la nécessité de faire un malheureux,</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Sa pitié redoublait à les perdre tout deux. </l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Rome, il te suffisait pour comble de ma peine, </l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Que ma cruelle amour les livrât à ta haine,</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Sans que ta cruauté m'obligeant à ce choix,</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Je les fisse périr une seconde fois.</l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Tite à quoi songez-vous ? Qu'est-ce qui vous oblige </l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">D'irriter mes douleurs par un choix qui m'afflige ? </l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Venez-vous pour un choix faire épreuve d'un coeur,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Qui brûle pour tous deux d'une pareille ardeur ?</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">M'y voulez-vous forcer, et par votre présence,</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Faire pencher vers vous cette juste balance ? </l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Êtes-vous vers un frère infidèle et jaloux, </l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Est-ce là l'amitié qu'il attendait de vous ?</l>
            <l n="1041" xml:id="l1041" part="I">Hé bien, Tite : mais las !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-8" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Prononcez, ma Princesse,</l>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Prononcez contre moi, puisque ce choix vous blesse : </l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Si vous me soupçonnez de trop peu d'amitié, </l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Je mérite la mort et lui votre pitié.</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Donnez à son ardeur le prix qu'elle mérite ;</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Mon amour y consent et vous en sollicite,</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Conservez par ma mort un frère généreux, </l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">S'il meurt pour me sauver, vous nous perdrez tous deux  : </l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Et l'étroite amitié, qui m'attache à sa vie</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Me va faire périr sans vous avoir servie.</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Souffrez donc que ma mort lui conserve le jour,</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">Et me rende part là digne de votre amour. </l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Adieu, s'il m'est permis d'expliquer vos pensées, </l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Qu'un reste de pitié tient encore balancées,</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Je lis déjà l'Arrêt que vous devez porter,</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Et pour vous obéir, je vais l'exécuter.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-9" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Arrêtez, arrêtez, Prince trop magnanime, </l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Si vous cherchez la mort ; montrez moi votre crime, </l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Il faut pour mériter la mort que vous voulez,</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Me cacher vos vertus et ce que vous valez :</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Puisqu'un frère rival si proche du supplice,</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Envers un frère absent garde cette justice ; </l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Et puisqu'à tous les deux ce choix est destiné, </l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Je vous rends le pouvoir que vous m'avez donné.</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Prince, pour me sauver d'un déplaisir extrême,</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Faites, faites ce choix, je le laisse à vous même ;</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Je ne soupçonne point celui que vous ferrez, </l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Et j'accepte l'Arrêt que vous prononcerez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-10" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Dieux ! De quel nouveau coup mon âme est abattue, </l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Pour vous faire justice, il faut que je me tue !</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Et n'osant refuser d'ordonner de mon sort,</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Vous voulez dérober cet éclat à ma mort. </l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Que je mourrais content si cette bouche aimable </l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Disposait à son gré du sort d'un misérable !</l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Il est vrai que l'Arrêt qui m'impose ce choix,</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">M'apprend votre justice, et ma mort à la fois ; </l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Eh bien ce sera moi qui serai la victime. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-11" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Ah ! Ce choix me surprend, il n'est pas légitime </l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Je reprends le pouvoir que je vous ai rendu,</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Je ne rougirai point de vous avoir perdu,</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081" part="I">Non vous ne mourrez point.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-12" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Que deviendra Tibère ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Tibère, Tite, Tullie, Julie.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#JULIE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV03-1" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1082" xml:id="l1082">N'en soyez point en peine, il mourra pour son frère, </l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Cher Tite consentez à ce juste projet, </l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Par ce Dieu de nos coeurs par ce charmant objet,</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Par l'illustre vengeance où l'amour vous engage,</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Et que le Ciel réserve à votre grand courage, </l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Par un Roi malheureux que vos vaillantes mains </l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Rendront heureusement au trône des Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Quoi l'un et l'autre ici conspirent pour m'abattre ;</l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Assez faible contre un, j'en ai deux à combattre ?</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Mais sans rien hasarder qui blesse mon devoir, </l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Je n'oppose que vous à ce faible pouvoir. </l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Mon frère qu'ai-je fait pour mériter la vie, </l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">Vous Princesse à quel point vous puis-je avoir servie,</l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Pour mériter de vous toute votre pitié ?</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Avez-vous l'un pour l'autre une moindre amitié ? </l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Pour faire à tous les deux une entière justice, </l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Faites que par ma mort notre combat finisse. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Hélas ! Que ce combat a pour moi de rigueur !</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Où la mort seulement est le prix du vainqueur.</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Grands Dieux ! En quel état me vois-je ici réduite ! </l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Je ne puis faire un voeu sans en craindre la suite, </l>
            <l n="1103" xml:id="l1103">La grâce que je fais ; me procure un malheur, </l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Si je fais un présent, c'est avec douleur :</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Et la même pitié qui pour vous s'intéresse,</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">Par un contraire effet frappe l'autre et me blesse. </l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Qui me délivrera d'un si pressant souci ? </l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Sera-ce vous que j'aime, ou vous que j'aime aussi ? </l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Romains, si vos rigueurs veulent une victime,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Rejetez en le choix sur l'auteur de leur crime.</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Faites choir sur mon chef ce foudre suspendu, </l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Et renversez sur moi ce qu'ils ont attendu. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Que cent foudres plutôt tombent dessus nos testes. </l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">À les souffrir pour vous, elles sont toutes prestes :</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Pourvu que notre mort vous garde de périr ?</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Qu'importe, quel de deux le sort fera mourir ? </l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">S'il faut une victime à ce grand sacrifice  : </l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Ce choix n'est pas à nous, que Rome la choisisse. </l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Ah ! Si tu connaissais Rome combien ce coeur</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Au-delà de tout autre, a pour toi de l'horreur !</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Ton choix déterminé par cette différence, </l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">Tu te ferais justice au gré de ta vengeance, </l>
            <l n="1123" xml:id="l1123" part="I">Et je pourrais. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Tullie, Junie, Tibère, Tite, Julie, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#JULIE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV04-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="M">Hé bien ! Madame.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F"> Il faut mourir. </l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">.......</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Est-ce un d'eux ou Tullie ? Est-ce tous trois ensemble ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-4" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1126" xml:id="l1126" part="I">Triste éclaircissement ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Ah je frémis ! Je tremble !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-6" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Délivrez-vous enfin d'un si cruel souci.</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128" part="I">C'est vous Tite.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-7" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="M">Ah ! Rigueur. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-8" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Et vous Tibère aussi.</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129" part="I">Oui je vous perds tous deux. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-9" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="M">Vos deux fils ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-10" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">L'un et l'autre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-11" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1130" xml:id="l1130" part="I">Ô comble de malheur ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-12" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Quel bonheur est le nôtre ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-13" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Mes pleurs et les Romains sauvaient l'un de vous deux; </l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Mais Brute pour pouvoir s'acquitter envers eux,</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Leur fait de tous les deux un entier sacrifice. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-14" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Ce zèle officieux enfin nous fait justice, </l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Nous voilà délivrés d'un si funeste choix. </l>
            <l n="1136" xml:id="l1136" part="I">Adieu Princesse. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-15" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F"> Adieu, pour la dernière fois.</l>
            <l n="1137" xml:id="l1137">Princesse nous mourrons sans vous avoir servie ;</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Mais au moins c'est pour vous que nous perdrons la vie ; </l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Trop heureux si pour vous allant perdre le jour, </l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Notre dernier soupir est un soupir d'amour. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-16" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Adieu, Princes, Adieu, je meurs pour l'un et l'autre,</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Vous êtes ma victime, et je serai la votre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-17" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Ah ! vivez : va Julie, et prends soin de ses jours, </l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">On nous garde, et sans toi Tullie est sans secours. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Junie, Tibère, Tite, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#TIBERE"/><person corresp="#TITE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV05-1" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Mes fils, je ne viens pas arracher des larmes, </l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Ni jeter dans vos coeurs d'inutiles alarmes,</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">Votre Père insensible à toutes nos douleurs,</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">A vu choir à ses pieds le reste de mes pleurs. </l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Je regarde vos maux d'un oeil constant et ferme, </l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Et voyant mes enfants si proches de leur terme, </l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">Je force la nature et par un noble effort,</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">J'apprends à tous les deux à mépriser la mort.</l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Surtout qu'aucune plainte injuste ou légitime </l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">N'ôte rien à l'honneur d'un trépas magnanime : </l>
            <l n="1155" xml:id="l1155">Qu'un si beau sang versé par l'effort des Romains, </l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Fasse rougir leurs fronts, aussi bien que leurs mains  :</l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Si Brute a pu faillir, et si vous l'osez croire,</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Sauvez l'honneur du nom et soutenez sa gloire : </l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Montrez envers un Père autant de piété, </l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Que son zèle envers vous monstre de cruauté, </l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Qu'il admire en ses fils dans ce péril extrême,</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Quels sont les droits du sang, qu'il méprise lui-même. </l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Ne pouvant triompher de son inimitié,</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Rendez-vous pour le moins dignes de sa pitié, </l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Et que d'un front égal votre peine soufferte </l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Lui fasse voir enfin la grandeur de sa perte.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-2" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1167" xml:id="l1167" part="I">Hélas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-3" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Quelle douleur mes fils ! Quels déplaisirs</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Font sortir devant moi ces indignes soupirs ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-4" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1169" xml:id="l1169" part="I">Madame. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-5" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Craignez-vous d'abandonner la vie ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-6" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Oui, puisque nous mourons sans secourir Tullie.</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Elle n'est pas vengée et nous perdons le jour,</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Souffrez donc qu'un soupir échappe à notre amour, </l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Que je mourrais heureux, si le coup qui m'accable </l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Faisait à ma Tullie un sort plus favorable !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-7" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Que le mien serait doux si mon sang répandu</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Lui pouvait redonner tout ce qu'elle a perdu !</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Voir périr à nos yeux l'honneur de sa naissance, </l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">La voir sans aucun rang, sans nom, sans espérance, </l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">La laisser en mourant exposée au malheur,</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">N'est-ce pas le sujet d'une extrême douleur ?</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Pour comprendre à quel point le sort nous persécute ;</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Ne considérez pas l'horreur de notre chute, </l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Ni le coup, ni la main dont nous devons périr ; </l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Regardez seulement ce qu'elle doit souffrir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-8" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Puisqu'à vos propres maux vos coeurs inaccessibles,</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Pour les malheurs d'autrui paraissent si sensibles,</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Il faut dans un malheur qui nous afflige tous, </l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Qu'une égale pitié s'intéresse pour vous. </l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Qu'on trouve rarement une Mère constante, </l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Quand la mort de ses fils lui paraît si présente !</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">J'ai vu le cher Vitelle, et ses derniers malheurs,</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">Ont à peine à mes yeux arraché quelques pleurs. </l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Hélas ! Que les enfants sont chers au prix d'un frère  : </l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">Une soeur est sans pleurs, où gémit une Mère,</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">Et cette amour de Mère agit si fortement,</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Qu'elle étouffe en mon coeur tout autre sentiment</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Ciel ! Faut-il que le sang m'inspire des tendresses, </l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Qui font voir à mes fils ces indignes faiblesses : </l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Lorsque ces sentiments dans un Père assoupis </l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">Ne sauraient obtenir un pardon pour ses fils.</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Quel Astre si malin dedans cette occurrence,</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Entre les deux parents met cette différence ? </l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Et pourquoi mes enfants faudra-t-il qu'aujourd'hui, </l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Le sang si fort sur moi soit si faible envers lui ?</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205" part="I">Ah ! Mes fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-9" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">En faveur d'une vertu si rare,</l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Quelque supplice affreux que Rome nous prépare, </l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Quelques maux que Tullie ait encore à souffrir, </l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Vous ne rougirez point en nous voyant périr : </l>
            <l n="1209" xml:id="l1209" part="I">Mais.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV05-10" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Que vois-je ? Grands Dieux je lis sur ce visage,</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">De nos derniers malheurs l'infaillible présage. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Tite, Marcellin, Junie, Tibère.<listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#TITE"/><person corresp="#MARCELLIN"/><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#TIBERE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV06-1" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1211" xml:id="l1211" part="I">Que veux-tu Marcellin ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-2" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l part="F">Princes il faut partir,</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">L'ordre presse, et je viens pour vous en avertir.</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Brute, qu'on voit assis au milieu de la place, </l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Assemble autour de lui toute la populace, </l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Qui tantôt dans ses yeux contemple avec horreur </l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">Les présages affreux d'une noire fureur.</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Et tantôt s'aperçoit qu'un reste de tendresse,</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Dessus le coeur d'un Père imprimant sa faiblesse, </l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Et si prés du péril redoublant ses douleurs, </l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">A son âpre vertu veut arracher des pleurs. </l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Mais quelque sentiment qui règne sur son âme,</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222" part="I">Il demande ses fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-3" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="M">Cruel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-4" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l part="F">Adieu, Madame ; </l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Nous nous quittons, la mort nous éloigne de vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-5" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Vivez, Madame, au moins plus heureuse que nous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-6" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Faites, faites pour moi des voeux plus légitimes :</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Vous allez donc mourir innocentes victimes ?</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Adieu, pour vous laisser toute votre vertu, </l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Je dérobe à vos yeux un courage abattu. </l>
            <l n="1229" xml:id="l1229" part="I">Adieu mes fils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-7" who="TITE">
            <speaker>TITE.</speaker>
            <l part="F">Alors qu'il faut aux yeux des hommes,</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Signaler notre amour et montrer qui nous sommes,</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">On me verra périr d'un courage si fort, </l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Que j'en ferrai trembler les auteurs de ma mort. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-8" who="TIBERE">
            <speaker>TIBÈRE.</speaker>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Qu'on redouble la honte et l'horreur du supplice, </l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Rien ne peut m'ébranler au bord du précipice :</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Dans ce moment affreux à tout autre qu'à nous</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Ma confiance et ma mort feront mille jaloux. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="V" type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 xml:id="V01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIERE. Junie, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V01-1" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Laisse-moi préparer au coup qui me menace, </l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Et ne m'entretiens plus de l'espoir de leur grâce. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Quand le Ciel se dispose à finir leur malheur,</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Vous laisser si longtemps en proie à la douleur,</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">C'est vous rendre, Madame, un dangereux office. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1242" xml:id="l1242">Et bien dis moi leur sort rigoureux ou propice : </l>
            <l n="1243" xml:id="l1243" part="I">Mais ne déguise rien. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l part="F">Si tôt que vos deux fils </l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">D'un nombre d'affligés confusément suivis,</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Ont paru sur les bords de la place publique, </l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">La foule qui fermait ce théâtre tragique, </l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">S'est ouverte soudain : Brute les voit venir  : </l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Et malgré des soupirs qu'il ne peut retenir, </l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Il les voit ; mais d'un oeil tout ardent de colère,</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Qui leur fait voir leur Juge, et leur cache leur Père. </l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Le Peuple, que Vitelle et d'autres conjurés, </l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Qui si prés de la mort se montraient assurés, </l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Remplissaient du regret de voir tant de noblesse, </l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Payer si chèrement un crime de jeunesse,</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Jetant de cet objet ses yeux de toutes parts, </l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Sur les fils de son Brute attache ses regards. </l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">Une fière douleur sur leur visage peinte </l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Faisait naître autour d'eux le respect et la crainte. </l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Et leur maintien superbe imprimait à l'abord,</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Aux coeurs les plus Romains l'image de leur mort. </l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">La crainte et la douleur erraient dans cette place, </l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Où les seuls condamnez exprimaient de l'audace ; </l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">De sorte qu'il semblait à nos sens étonnés, </l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Que les seuls assistants étaient les condamnés.</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Cependant à l'aspect d'un objet si terrible : </l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Parmi tant d'affligés leur Père est insensible, </l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Son visage est égal, et sa mâle fierté </l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Dans le coeur des Romains porte la fermeté : </l>
            <l n="1269" xml:id="l1269">Il voit son plus beau sang prêt à couler par terre :</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Il peut ou retenir, ou lancer le tonnerre; </l>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Mais plus pour ses enfants il souffre des combats, </l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Plus son zèle cruel demande leur trépas. </l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">De tous les sentiments les plus tendres d'un Père, </l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Il dresse un beau Trophée à sa vertu sévère :</l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Et quand sur son esprit le sang est le plus fort, </l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Il prononce à ses fils la sentence de mort. </l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Il presse les bourreaux de hâter leur supplice, </l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Et lors qu'ils semblent lents à faire leur office,</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Ces enfants trop soumis d'un Père trop cruel,</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Demandent à l'envie le premier coup mortel. </l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Ils s'offrent l'un et l'autre au coup qui les menace ; </l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">Mais Tite le premier occupant cette place, </l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Après quelques soupirs donnez à son amour, </l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Adresse ces propos aux peuples d'alentour :</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">Voici l'unique Auteur du crime de Tibère, </l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Sauvez un fils à Brute, et que ce soit mon frère : </l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Tibère est innocent, et pour perdre deux fils, </l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Votre Brute, Romains, vous a trop bien servis. </l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Empêchez malgré lui le mal qu'il se veut faire.</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">Le peuple était tout prêt d'accorder sa prière, </l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Quand Tibère indigné contre son amitié, </l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Refuse également leur grâce et sa pitié. </l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Tite plaint son malheur, et soudain il s'apprête </l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">D'obéir à son Père en lui donnant sa teste :</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">L'exécuteur tout prêt à faire son devoir. </l>
            <l n="1296" xml:id="l1296" part="I">Lève le bras. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-5" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Hélas ! Quel est donc notre espoir ? </l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Donc Tite n'est plus, Brute, Rome, Tullie,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Qui de vous trois m'enlève une si chère vie ? </l>
            <l n="1299" xml:id="l1299" part="I">Cher Tite. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-6" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l part="F"> Il vit encore, modérez ce transport.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-7" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Et quel Dieu favorable a détourné sa mort ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-8" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Sur le bras du bourreau l'on voit sauter Tibère :</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Arrête lui dit-il, et me laisse mon frère  :</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Pendant que je vivrai, Tite ne peut mourir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-9" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Ah ! Ce n'est pas ainsi qu'il les faut secourir, </l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Tendresse, Amour, Pitié, que la Nature inspire </l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Sur un Père cruel étendez votre Empire,</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Autrement vos efforts ne les sauraient sauver.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-10" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Oyez ce que les Dieux font pour les conserver, </l>
            <l n="1309" xml:id="l1309">On voit douze licteurs s'avancer vers la place : </l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Au respect que leur rend toute la populace, </l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">On connaît Collatin, qui fait signe des mains,</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Pour imposer silence, et parler aux Romains.</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Que faites vous, dit-il, quel dessein est le votre, </l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Brute a fait son devoir ; mais nous manquons au notre, </l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">S'il immole ses fils au devoir de son sang, </l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Nous sommes obligés à conserver son rang.</l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Par ce pressant discours cette grande assemblée,</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Comme d'un coup de vent puissamment ébranlée, </l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Se pousse enfin vers Brute, et tous humiliez, </l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Lui font voir pour ses fils toute Rome à ses pieds. </l>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Cet objet l'attendrit, et l'on voit ce grand homme</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Sourd à la voix du sang, prêter l'oreille à Rome :</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Il ne se défend plus, et d'un air plus remis, </l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Il allait accorder le pardon de vos fils, </l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Quand pour vous délivrer de douleur et de crainte, </l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">Sachant le désespoir dont vous étiez atteinte,</l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Mon zèle m'a ravi le loisir de l'ouïr.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-11" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Doux espoir dont mon coeur ose à peine jouir, </l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Dont la triste clarté tient encore des ténèbres, </l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Succède heureusement à des pensées funèbres : </l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Marcelle, mon salut était désespéré,</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">Pour peu que ton secours eut été différé.</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Pour arracher Tullie à l'ennui qui l'accable, </l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Allons lui faire part d'un sort si favorable : </l>
            <l n="1335" xml:id="l1335" part="I">Je le dois à mes fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-12" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l part="F"> Madame, je la vois.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Talluie, Junie, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#JULIE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V02-1" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1336" xml:id="l1336">On me garde, Madame, et je ne sais pourquoi,</l>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Brute m'avait promis liberté toute entière ; </l>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Cependant je connais que je suis prisonnière. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Madame, l'on vous tient ce qu'on vous a promis, </l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">On vous garde, mais c'est contre vos ennemis ;</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Ceux qui sont prés de vous, y sont pour vous défendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1342" xml:id="l1342" part="I">Et de qui ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Des Romains qui vous pourraient surprendre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Les Romains contre moi ne sauraient faire pis ; </l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Je suis en leur pouvoir puisqu'ils tiennent vos fils,</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Et par leurs cruautés et votre bonté même,</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Je souffre ici, Madame, et prés de ceux que j'aime. </l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Veuillez pour amoindrir les peines que je sens, </l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Que je ne souffre rien qu'auprès de vos Enfants ; </l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Permettez que je sorte, et que par ma présence,</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Je puisse des Romains divertir la vengeance. </l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">Quelque attendrissement qu'ils montrent pour vos fils </l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Des sentiments si doux sont rarement suivis ; </l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Le sacrifice est prêt pour expier ce crime, </l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Et leurs Dieux rarement se passent de victime,</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">J'irai sur les autels de ce peuple mutin :</l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Pour les enfants de Brute offrir ceux de Tarquin  : </l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Je m'offrirai pour eux, ou plutôt pour moi-même, </l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Pour expier mon crime, et sauver ce que j'aime.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-6" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1359" xml:id="l1359">Ah ! Madame perdez cet injuste transport,</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Pensez-vous les sauver en courant à la mort ?</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Ils ne vivent qu'en vous, et leurs dernières larmes, </l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">M'ont assez confirmé le pouvoir de vos charmes, </l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">Laissez faire aux Romains, à Collatin, aux Dieux, </l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Vous les verrez encore soupirer à vos yeux :</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Et se plaindre du sort qui leur sauvant la vie,</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Leur ravit le bonheur de mourir pour Tullie. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-7" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1367" xml:id="l1367">Las ! De quelque succès que je m'ose flatter, </l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Mon coeur sent des frayeurs qu'il ne peut surmonter ! </l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">De leur injuste amour, le bizarre caprice</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">À mon timide espoir n'offre rien de propice.</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Et deux frères rivaux si fortement unis </l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Se verront l'un par l'autre également punis, </l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">L'un de se voir privé du bonheur qu'il espère, </l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Et l'autre d'être heureux par le malheur d'un frère</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Si bien qu'à peine encore échappé de leurs mains,</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">Ils ont des ennemis pires que les Romains. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-8" who="JULIE">
            <speaker>JULIE.</speaker>
            <l n="1377" xml:id="l1377">C'est à vous à régler leur destin et le votre, </l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Vous pouvez hardiment couronner l'un et l'autre : </l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Sans craindre que l'arrêt qui partira de vous,</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">En faisant l'un heureux, fasse l'autre jaloux :</l>
            <l n="1381" xml:id="l1381" part="I">Ne me le cachez plus. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-9" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Faut-il que je m'explique ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-10" who="MARCELLE">
            <speaker>MARCELLE.</speaker>
            <l n="1382" xml:id="l1382" part="I">Madame, Marcellin. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Marcellin, Junie, Tullie, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#MARCELLIN"/><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V03-1" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l part="F">Ô fin vraiment tragique !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1383" xml:id="l1383" part="I">Qu'est ceci Marcellin ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-3" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l part="F">Hélas ! Tout est perdu. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-4" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1384" xml:id="l1384" part="I">Quoi ! Mes fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-5" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l part="M">C'en est fait. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-6" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F"> Ô Dieux ! Qu'ai-je entendu ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-7" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l n="1385" xml:id="l1385">Ne me demandez point un récit si funeste.</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Brute vient, et lui seul vous peut dire le reste. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Brute, Tullie, Junie, Marcellin, Marcelle.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#TULLIE"/><person corresp="#MARCELLIN"/><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#MARCELLE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V04-1" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Laisse-moi soupirer tyrannique vertu, </l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Je t'ai donné mes fils, Rome, que me veux-tu ? </l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">J'ai donné tout mon sang à tes moindres alarmes,</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Souffre qu'à tout mon sang je donne quelques larmes !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1391" xml:id="l1391" part="I">Donc ces Princes si chers. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l part="F">Ils ont perdu le jour. </l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">De Brute et des Romains l'espérance et l'amour, </l>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Par son ordre aux Romains ont servi de victime. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Ah ! Marcelle est-cela cet espoir légitime ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="MARCELLIN">
            <speaker>MARCELLIN.</speaker>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Tout le monde, Madame, espérait comme vous, </l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Brute exprimait déjà des sentiments plus doux : </l>
            <l n="1397" xml:id="l1397">D'un juge rigoureux la Majesté sévère, </l>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Semblait avoir fait place aux tendresses d'un Père, </l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Quand au lieu du pardon qui flattait notre espoir,</l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Il commande aux bourreaux de faire leur devoir : </l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">Tout le monde en frémit, Collatin s'en offense ; </l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">Mais malgré leurs frayeurs, malgré sa résistance, </l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Il fait mourir ses fils en Juge rigoureux, </l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Et les pleure après leur mort en Père malheureux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l n="1405" xml:id="l1405" part="I">Ah ! Tigre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-7" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Mes enfants. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-8" who="TULLIE">
            <speaker>TULLIE.</speaker>
            <l part="F">Mais hélas ! C'est leur Père, </l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">J'entre dans vos respects cher Tite, cher Tibère,</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Frères qui partagez mon amoureux désir,</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Vous m'ôtez en mourant la peine de choisir, </l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Mais aussi votre mort trop prompte et trop cruelle, </l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Me laisse envers tous deux ingrate, et criminelle. </l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Effaçons dans mon sang ces titres odieux ;</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Chers Princes, je vous suis, et vous suis en des lieux,</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Où malgré les Romains, Brute, et mon malheur même, </l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Vous me posséderez et j'aurai ce que j'aime. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Junie, Brute.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#JUNIE"/><person corresp="#BRUTE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V05-1" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1415" xml:id="l1415" part="I">Qu'as-tu fait de ton sang, Brute ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">Je l'ai versé, </l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Femme viens achever ce que j'ai commencé  :</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Viens expier mon crime et viens te satisfaire, </l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Il me poursuit partout, je ne m'en puis défaire :</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Ce rigoureux remords, et ce grand désespoir, </l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">M'apprennent, mais trop tard quel était mon devoir  :</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Je le connais, mes fils, quand je ne le puis faire  :</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Quand je ne le suis plus, je sens que je suis Père, </l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Et toujours pour moi-même, et pour vous inhumain </l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Je le suis, quand il faut, ni Père ni Romain. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1425" xml:id="l1425" part="I">Rends-moi mes fils, cruel.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">Ils ont perdu la vie,</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Et la mienne par toi me doit être ravie. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-5" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1427" xml:id="l1427" part="I">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-6" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l part="F">Que tes douleurs font un puissant effet, </l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Qu'estes vous devenus mes enfants, qu'ai-je fait ? </l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Combien leur triste mort dans les pleurs d'une Mère,</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Grave l'énormité du crime de leur Père. </l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Mère, vois le bourreau des enfants que tu plains, </l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Est-ce après tes fils pour toi-même que tu crains ? </l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Tu me fuis, et l'horreur dont me couvre ce crime, </l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Fait un monstre à tes yeux d'un Époux légitime,</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Fuis de moi, femme, fuis et cachant tes douleurs, </l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Souviens-toi qu'un Romain punit jusques aux pleurs.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-7" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1437" xml:id="l1437" part="I">Hé bien punis moi donc. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE DERNIÈRE. Livie, Junie, Brute.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#LIVIE"/><person corresp="#BRUTE"/><person corresp="#JUNIE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V06-1" who="LIVIE">
            <speaker>LIVIE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Père impitoyable !</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">De ton zèle cruel vois la suite effroyable : </l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">La Princesse n'est plus, songe à son désespoir, </l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Et lis dedans son sang ton crime et ton devoir. </l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Et vous de ses Amants Mère trop affligée, </l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Si d'un crime innocent ce fer vous a vengée,</l>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Ne vous souvenant plus qu'elle a fait vos malheurs, </l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Oyez ce qu'en mourant vous demandent ses pleurs : </l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Qu'aux cendres de vos fils sa cendre confondue, </l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Montre qu'en les perdant, son amour l'a perdue. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Je déplore sa perte autant que mes malheurs,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Mais aussi je rougis d'avoir versé des pleurs. </l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Dans ce pressant péril dans ce désordre extrême, </l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Pour servir ma vertu Brute revient lui-même. </l>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Femme, permets moi donc de jouir d'un honneur </l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Acheté par mon sang et par tout mon bonheur.</l>
            <l n="1453" xml:id="l1453">Si mon repentir dure il détruira ma gloire : </l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">Souffre que nos neveux adorent ma mémoire, </l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Et qu'ils disent de moi voyant ce que je fis, </l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Il fut Père de Rome, et plus que de ses fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="JUNIE">
            <speaker>JUNIE.</speaker>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Malgré le désespoir qui règne dans mon âme,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Je prends tes sentiments, et suis enfin ta femme. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="BRUTE">
            <speaker>BRUTE.</speaker>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Ta vertu rend ici mon esprit confondu, </l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Et me redonne enfin plus que je n'ai perdu. </l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Allons à ces Amants donner la sépulture, </l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Et pour quelques moments prêtés à la Nature,</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Pour rendre notre nom vénérable aux humains,</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Faisons que tous nos jours ne servent qu'aux Romains. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
