<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Amasis</title>
        <title type="sub">, tragédie</title>
        <author born="1677" born_location="Razac-sur-l-Isle" death="1758" death_location="Razac-sur-l-Isle" academie="1685">
          <surname>La grange chancel</surname>
          <forename> François-Joseph</forename>
        </author>
        <date>1677</date>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publié par Paul FIEVRE janvier 2009, revu juillet 2014.</p>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire égyptienne</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1701-1710</periode>
        <taille>1250-1500</taille>
        <permalien/>
        <sources>
          <source id="1">
            <author/>
            <text/>
          </source>
        </sources>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="created" when="1701-12-13"/>
        <date type="issued" when="1701"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="tragedy">Tragédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">AMASIS</titlePart>
          <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate value="1701">M. DCC. I.</docDate>
        <docAuthor id="LA GRANGE CHANCEL, François-Joseph de" bio="lagange">PAR LAGRANGE DE CHANCEL. </docAuthor>
        <docImprint>
          <privilege id=""/>
          <acheveImprime id=""/>
          <printer id=""/>
        </docImprint>
        <performance>
        <premiere date="1701-12-13" location="Hôtel Guénégaud">Représentée pour la première lois, le 13 décembre 1701. </premiere>
      </performance>
      </titlePage>
      <div type="preface">
        <head>NOTICE SUR LAGRANGE DE CHANCEL</head>
        <p>Joseph Lagrange de Chancel naquit au château d’Antoniat, près de Périgueux, en 1676. Poète dès l’âge de sept ans , il composa a neuf une comédie qu’il joua à Bordeaux avec ses camarades de collège. Amené à Paris, il y entra page chez la princesse de Conti. Il n’avait pas encore dix-sept ans quand il mit « Adherbal » au théâtre. Cette tragédie, jouée pour la première fois le 8 janvier 1694 , eut cinq représentations. Trois ans après il donna une seconde tragédie intitulée « Oreste et Pylade », qui fut jouée dix fois. L’année 1699 vit paraître deux autres tragédies du même auteur, « Méléagre » le 18 janvier, et « Athénais » le 20 novembre, La première eut dix représentations , et la seconde fut donnée quinze fois avec beaucoup de succès. Elle n’en obtint pas moins en 1736. </p>
        <p>De toutes les tragédies de La Grange , celle qui est restée le plus longtemps au théâtre , est « Amasis », représentée pour la première fois le 13 décembre 1701. </p>
        <p>En 1708 il donna sa tragédie d’ « Alceste » , qui n’eut que six représentations. « Ino et Mélicerte », tragédie donnée, pour la première fois, le 10 mars 1713, eut un grand succès pendant dix-sept représentations. Dix-huit ans après, le 17 décembre 1731, il parut « Érigone », qui ne fut jouée que huit fois. Elle fut suivie, l’année 1732, de « Cassius Victorinus » dernière tragédie de l’auteur; elle n’obtint également que huit représentations.</p>
        <p>Lagrange de Chancel a composé plusieurs opéras, et eut peut-être encore ajouté quelque tragédies à celles que nous venons de citer , s’il n’eût mené une vie fort orageuse que lui procura son caractère vif et turbulent. Il mourut à l’âge de quatre-vingt-deux ans à Antoniat, sa patrie, le 37 décembre 1758.</p>
      </div>
      <div xml:id="castList">
        <castList>
          <head>PERSONNAGES.</head>
          <castItem><role xml:id="AMASIS" rend="male">AMASIS</role>, usurpateur de la couronne d’Egypte.</castItem>
          <castItem><role xml:id="NITOCRIS" rend="female">NITOCRIS</role>, reine d’Egypte, veuve d’Apriès.</castItem>
          <castItem><role xml:id="SESOSTRIS" rend="male">SÉSOSTRIS</role>, fils d’Apriès et de Nitocris.</castItem>
          <castItem><role xml:id="PHANES" rend="male">PHANÈS</role>, favori d’ Amasis.</castItem>
          <castItem><role xml:id="ARTHENICE" rend="female">ARTHÉNICE</role>, fille de Phanès. </castItem>
          <castItem><role xml:id="CASSIOPE" rend="female">CASSIOPE</role>, confidente de la reine. </castItem>
          <castItem><role xml:id="MICERIBE" rend="female">MICÉRIBE</role>, confidente d’Arthénice. </castItem>
          <castItem><role xml:id="MENES" rend="male">MÉNÈS</role>, gouverneur de Psamménite , fils d’Amasis.</castItem>
          <castItem><role xml:id="AMMON" rend="male">AMMON</role>, officier, de la garde..</castItem>
          <castItem><role xml:id="GARDES" rend="">GARDES</role>.</castItem>
        </castList>
        <set location="Memphis" country="Egypte" periode="VIème avant JC" link="">La scène est à Memphis,dans le palais des rois d’Égypte, </set>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div1 xml:id="I" type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 xml:id="I01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Sésostris, Phanès. <listPerson type="configuration" xml:id="conf1"><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#SESOSTRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I01-1" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS. </speaker>
            <l n="1" xml:id="l1">Tandis qu’avec le jour qui commence de naître, </l>
            <l n="2" xml:id="l2">Amasis en ces lieux se dispose à paraître , </l>
            <l n="3" xml:id="l3">Et que de ses secrets confiés à ma foi, </l>
            <l n="4" xml:id="l4">Ces murs n’ont point encor d’autres témoins que moi, </l>
            <l n="5" xml:id="l5">Venez, prince ; il est temps de vous marquer la place </l>
            <l n="6" xml:id="l6">Où vous devez venger le sang de votre race , </l>
            <l n="7" xml:id="l7">Et du grand Apriés vous montrer digne fils. </l>
            <l n="8" xml:id="l8">Vous voyez, d’un côté, la célèbre Memphis : </l>
            <l n="9" xml:id="l9">De l’autre, ces tombeaux, et ces plaines fécondes </l>
            <l n="10" xml:id="l10">Que le Nil enrichit du tribut de ses ondes. </l>
            <l n="11" xml:id="l11">Voici de vos aïeux le superbe palais, </l>
            <l n="12" xml:id="l12">Ce palais qu’Amasis a rempli de forfaits ; </l>
            <l n="13" xml:id="l13">Ces vestiges sacrés, où tout vous représente </l>
            <l n="14" xml:id="l14">D’Apriès votre père une image sanglante ; </l>
            <l n="15" xml:id="l15">Ces colonnes, ces arcs, ces monuments pompeux, </l>
            <l n="16" xml:id="l16">Insensibles témoins de son sort rigoureux. </l>
            <l n="17" xml:id="l17">C’est là que sans pâlir, ce monarque intrépide </l>
            <l n="18" xml:id="l18">Se vit enveloppé d’une foule homicide. </l>
            <l n="19" xml:id="l19">C’est là qu’abandonné des dieux et des mortels, </l>
            <l n="20" xml:id="l20">Il tomba sous l’effort de mille bras cruels. </l>
            <l n="21" xml:id="l21">C’est ici qu’attiré par les plaintes funèbres </l>
            <l n="22" xml:id="l22">Des esclaves fuyant au travers des ténèbres, </l>
            <l n="23" xml:id="l23">Le tumulte et la nuit secondant mes desseins, </l>
            <l n="24" xml:id="l24">J’arrachai votre vie au fer des assassins ; </l>
            <l n="25" xml:id="l25">Tandis que dans les maux votre mère abîmée, </l>
            <l n="26" xml:id="l26">Sur son époux sanglant, mourante, inanimée, </l>
            <l n="27" xml:id="l27">Ne recouvra ses sens que pour envisager </l>
            <l n="28" xml:id="l28">Cinq fils, que sur ce marbre on venait d’égorger. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="29" xml:id="l29">Ah ! Que par tant d’horreurs mon âme est attendrie !</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Que ces tristes objets redoublent ma furie ! </l>
            <l n="31" xml:id="l31">Quand pourra Sésostris, secondé par les dieux, </l>
            <l n="32" xml:id="l32">Achever le dessein qui l’amène en ces lieux ? </l>
            <l n="33" xml:id="l33">Phanès, à vos conseils je me laisse conduire : </l>
            <l n="34" xml:id="l34">Par vos soins généreux c’est peu que je respire ; </l>
            <l n="35" xml:id="l35">Et qu’avec Cléophis à mon sort attaché, </l>
            <l n="36" xml:id="l36">Des bords, où par votre ordre il ma tenu caché, </l>
            <l n="37" xml:id="l37">Je puisse me revoir au sein de ma patrie , </l>
            <l n="38" xml:id="l38">En état d’apaiser la voix du sang qui crie : </l>
            <l n="39" xml:id="l39">C’est peu qu’après trois jours que comme un inconnu, </l>
            <l n="40" xml:id="l40">Chez, vous, hors de Memphis, vous m’avez retenu, </l>
            <l n="41" xml:id="l41">Vous ayez cette nuit, par votre vigilance, </l>
            <l n="42" xml:id="l42">Sur le fils du tyran commencé ma vengeance : </l>
            <l n="43" xml:id="l43">Pour l’achever encor, sans exposer mes jours, </l>
            <l n="44" xml:id="l44">À quoi votre amitié n’a-t-elle point recours ? </l>
            <l n="45" xml:id="l45">De ce fils inconnu dont j’ai puni l’audace, </l>
            <l n="46" xml:id="l46">Vous roulez que je prenne et le nom, et la place ; </l>
            <l n="47" xml:id="l47">Que son guide immolé, ces gages que je tiens , </l>
            <l n="48" xml:id="l48">Tour tromper Amasis, soient autant de moyens, </l>
            <l n="49" xml:id="l49">Qui m4ouvrant vers son coeur une route assurée, </l>
            <l n="50" xml:id="l50">Arrêtent de ses jours la coupable durée. </l>
            <l n="51" xml:id="l51">J’écoute avidement, j’admire vos raisons : </l>
            <l n="52" xml:id="l52">Mais sévère ennemi des moindres trahisons, </l>
            <l n="53" xml:id="l53">Ne puis-je faire aux dieux ce juste sacrifice, </l>
            <l n="54" xml:id="l54">Plutôt par ma valeur, que par mon artifice ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS. </speaker>
            <l n="55" xml:id="l55">Non, Seigneur : pour punir un tyran furieux , </l>
            <l n="56" xml:id="l56">Les moyens les plus sûrs sont les plus glorieux. </l>
            <l n="57" xml:id="l57">Rien n’est si dangereux que trop d’impatience. </l>
            <l n="58" xml:id="l58">Il faut que la valeur se joigne à la prudence. </l>
            <l n="59" xml:id="l59">Dans nos troubles passés, nul autre mieux que moi, </l>
            <l n="60" xml:id="l60">Ne suivit en tous lieux le destin de son roi. </l>
            <l n="61" xml:id="l61">Où serions-nous tous deux, quand il perdit la vie, </l>
            <l n="62" xml:id="l62">Si je n’eusse écouté que ma seule furie ? </l>
            <l n="63" xml:id="l63">Faible contre Amasis, je me joignis à lui. </l>
            <l n="64" xml:id="l64">Ne pouvant l’accabler, je devins son appui ; </l>
            <l n="65" xml:id="l65">Et par là, de son coeur gagnant la confiance , </l>
            <l n="66" xml:id="l66">J’ai su vous préparer une illustre vengeance. </l>
            <l n="67" xml:id="l67">Déjà pour ce dessein je viens de m’assurer </l>
            <l n="68" xml:id="l68">De tous ceux qui pour nous se peuvent déclarer. </l>
            <l n="69" xml:id="l69">Les prêtres de nos dieux leur ont donné l’exemple : </l>
            <l n="70" xml:id="l70">Ils ont même caché dans le fond de leur temple </l>
            <l n="71" xml:id="l71">Des soldats qu’en secret j’ai conduits dans Memphis. </l>
            <l n="72" xml:id="l72">J’ai fait plus. À leurs yeux j’ai montré Cléophis, </l>
            <l n="73" xml:id="l73">Qui sans vous découvrir, pour redoubler, leur zèle, </l>
            <l n="74" xml:id="l74">A de votre retour répandu la nouvelle. </l>
            <l n="75" xml:id="l75">Tous les coeurs sont pour vous : et maître de ces lieux.</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Aussitôt que la nuit obscurcira les cieux, </l>
            <l n="77" xml:id="l77">De nos braves amis marchant à votre suite , </l>
            <l n="78" xml:id="l78">Jusqu’au lit du tyran je conduirai l’élite. </l>
            <l n="79" xml:id="l79">Là tout vous est permis : vous n’aurez qu’à frapper. </l>
            <l n="80" xml:id="l80">Surpris de toutes parts, il ne peut échapper. </l>
            <l n="81" xml:id="l81">C’est en vain qu’agité des troubles formidables </l>
            <l n="82" xml:id="l82">Qu’impriment les remords dans le coeur des coupables, </l>
            <l n="83" xml:id="l83">De ce vaste palais parcourant les détours, </l>
            <l n="84" xml:id="l84">Il croit tromper les bras armés contre ses jours. </l>
            <l n="85" xml:id="l85">C’est là qu’au moindre bruit, craignant sa dernière heure, </l>
            <l n="86" xml:id="l86">En cent lieux différents il change de demeure ; </l>
            <l n="87" xml:id="l87">Et que plus malheureux que ses moindres sujets, </l>
            <l n="88" xml:id="l88">Il cherche le sommeil, qu’il ne trouve jamais. </l>
            <l n="89" xml:id="l89">Autour de son palais , une garde empressée </l>
            <l n="90" xml:id="l90">De piques et de dards est toujours hérissée, </l>
            <l n="91" xml:id="l91">Et prêt d’immoler tout à ses premiers soupçons, </l>
            <l n="92" xml:id="l92">De tout ce qui l’approche , il craint des trahisons. </l>
            <l n="93" xml:id="l93">Ainsi jusqu’à tantôt gardez-vous d’entreprendre. </l>
            <l n="94" xml:id="l94">Voici le temps propice, où je lui puis apprendre, </l>
            <l n="95" xml:id="l95">Qu’un étranger sans suite, arrivé d’aujourd’hui , </l>
            <l n="96" xml:id="l96">D’un secret important ne veut s’ouvrir qu’à lui. </l>
            <l n="97" xml:id="l97" part="I">Attendez-nous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l part="F">Phanès, voyons plutôt ma mère. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS. </speaker>
            <l n="98" xml:id="l98">La reine ! Ô dieux, Seigneur, que prétendez- vous faire 7 </l>
            <l n="99" xml:id="l99">Ignorez-vous le soin qu’on prend à la garder ? </l>
            <l n="100" xml:id="l100">Sans l’ordre du tyran, nul ne peut l’aborder. </l>
            <l n="101" xml:id="l101">Ma fille, dont le coeur pour elle s’intéresse , </l>
            <l n="102" xml:id="l102">La voyait autrefois, et flattait sa tristesse. </l>
            <l n="103" xml:id="l103">Il semblait qu’il eût peine à souffrir son aspect. </l>
            <l n="104" xml:id="l104">Il fallut l’éloigner, pour n’être point suspect. </l>
            <l n="105" xml:id="l105">De femmes, de soldats, à toute heure entourée, </l>
            <l n="106" xml:id="l106">Du temple seulement on lui permet l’entrée , </l>
            <l n="107" xml:id="l107">Où demandant aux dieux la fin de ses malheurs! </l>
            <l n="108" xml:id="l108">Son offrande ordinaire est celle de ses pleurs. </l>
            <l n="109" xml:id="l109">Mais loin de vous trahir, le Ciel vous favorise. </l>
            <l n="110" xml:id="l110">Si sa vue aujourd’hui vous eût été permise , </l>
            <l n="111" xml:id="l111">C’était tout hasarder, que de vous découvrir. </l>
            <l n="112" xml:id="l112">Ses transports suffisaient pour vous faire périr. </l>
            <l n="113" xml:id="l113">Vous écouterez mieux la voix de la nature , </l>
            <l n="114" xml:id="l114">Quand vous aurez vengé votre commune injure. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="115" xml:id="l115">Eh bien ! Phanès, allez, ne perdez plus de temps ; </l>
            <l n="116" xml:id="l116">Achevez de me rendre un trône que j’attends , </l>
            <l n="117" xml:id="l117">Pour me voir en état de vous rendre justice , </l>
            <l n="118" xml:id="l118">Et d’en faire un hommage aux charmes d’Arthénice. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS. </speaker>
            <l n="119" xml:id="l119">Ma fille ! Eh quoi, Seigneur, par un servile espoir </l>
            <l n="120" xml:id="l120">Croyez-vous m exciter à faire mon devoir ? </l>
            <l n="121" xml:id="l121">Ah ! Si de mes travaux conservant la mémoire , </l>
            <l n="122" xml:id="l122">Vous estimez mon sang digne de cette gloire , </l>
            <l n="123" xml:id="l123">Pour me forcer, sans honte, à vous tout accorder, </l>
            <l n="124" xml:id="l124">Régnez, soyez mon roi, pour me le commander.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II.<listPerson type="configuration" xml:id="conf2"><person corresp="#SESOSTRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I02-1" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS, seul. </speaker>
            <l n="125" xml:id="l125">Il sort ; et le tyran va paraître à ma vue ! </l>
            <l n="126" xml:id="l126">Je sens à son approche une horreur imprévue : </l>
            <l n="127" xml:id="l127">Je sens que cette idée éloigne de mon coeur </l>
            <l n="128" xml:id="l128">Tout autre mouvement que ceux de ma fureur. </l>
            <l n="129" xml:id="l129">Ô vous, de mes aïeux demeure magnifique , </l>
            <l n="130" xml:id="l130">Asservie à regret sous un joug tyrannique ! </l>
            <l n="131" xml:id="l131">Palais, qu’après la mort du plus grand de vos rois, </l>
            <l n="132" xml:id="l132">Ma mère de ses pleurs a lavé tant de fois ! </l>
            <l n="133" xml:id="l133">Par votre cher aspect, pour ce fameux ouvrage, </l>
            <l n="134" xml:id="l134">Excitez mes transports, redoublez mon courage. </l>
            <l n="135" xml:id="l135">Et vous de qui le sang empreint de toutes parts , </l>
            <l n="136" xml:id="l136">Se vient offrir encore à mes tristes regards, </l>
            <l n="137" xml:id="l137">Mânes de mes parents qui demandez vengeance, </l>
            <l n="138" xml:id="l138">Mon ardeur est égale à votre impatience. </l>
            <l n="139" xml:id="l139">Vous m’avez déjà vu, plein d’un juste courroux, </l>
            <l n="140" xml:id="l140">Sur le fils du tyran porter mes premiers coups. </l>
            <l n="141" xml:id="l141">Mais ce n’est point assez qu’il ait cessé de vivre : </l>
            <l n="142" xml:id="l142">Me voici dans ces lieux. Son père va le suivre. </l>
            <l n="143" xml:id="l143">Je jure par ce fer, qu’aussitôt que la nuit </l>
            <l n="144" xml:id="l144">Aura chassé des cieux le flambeau qui nous luit, </l>
            <l n="145" xml:id="l145">Par le sang d’Amasis j’apaiserai vos ombres : </l>
            <l n="146" xml:id="l146">Ou je vous rejoindrai dans les royaumes sombres. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Amasis, Sésostris, Phanès, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf3"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I03-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, à Phanès. </speaker>
            <l n="147" xml:id="l147">Quel est cet étranger qui demande à me voir ? </l>
            <l n="148" xml:id="l148">Que veut-il ? D’où vient-il ? N’as-tu pu le savoir ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS. </speaker>
            <l n="149" xml:id="l149">Non, Seigneur. Il ne veut s’expliquer qu’à vous-même. </l>
            <l n="150" xml:id="l150" part="I">Le voici. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Juste ciel ! Ma surprise est extrême ; </l>
            <l n="151" xml:id="l151">Quel trouble, à son abord, s’élève dans mon coeur !</l>
            <l n="152" xml:id="l152" part="I">Approchez, étranger. Que voulez-vous ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l part="F">Seigneur, </l>
            <l n="153" xml:id="l153">Souffrez que je vous rende une dernière lettre, </l>
            <l n="154" xml:id="l154">Qu’à Ladice en vos mains j’ai promis de remettre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="155" xml:id="l155">J’en reconnais encore et les traits et le seing. </l>
            <l n="156" xml:id="l156">Que veut-elle ? Lisons ; et sachons son dessein. </l>
            <stage type="read">Il lit.</stage>
            <l n="157" xml:id="l157">« Votre amour pour la reine, et vos desseins pour elle, </l>
            <l n="158" xml:id="l158">De vos états, Seigneur, m’ont jadis fait sortir ; </l>
            <l n="159" xml:id="l159">Mais du moins en perdant un époux infidèle, </l>
            <l n="160" xml:id="l160">À perdre encore un fils je ne puis consentir : </l>
            <l n="161" xml:id="l161">Aujourd’hui que le sort, pour vous combler de joie, </l>
            <l n="162" xml:id="l162">Par mon trépas enfin dégage votre foi, </l>
            <l n="163" xml:id="l163">N’étendez point l’horreur que vous eûtes pour moi, </l>
            <l n="164" xml:id="l164">Sur ce fils que je vous renvoie. » </l>
            <l n="165" xml:id="l165">LADICE. Ah ! Quels transports m’agitent à la fois ! </l>
            <l n="166" xml:id="l166">Psamménite, mon fils ! Est-ce vous que je vois ? </l>
            <l n="167" xml:id="l167">Vous que sur un soupçon conçu par votre mère, </l>
            <l n="168" xml:id="l168">A retenu quinze ans une terre étrangère ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="169" xml:id="l169">C’est moi-même, Seigneur : et le sort m’est bien doux, </l>
            <l n="170" xml:id="l170">Qui me permet enfin de m’approcher de vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="171" xml:id="l171">Mais d’où vient que Mén7s n’est point à votre suite, </l>
            <l n="172" xml:id="l172">Lui qui de votre mère accompagna la fuite ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="173" xml:id="l173">Seigneur, il ne vit plus : chargé d’ans et de soins , </l>
            <l n="174" xml:id="l174">Mes yeux de son trépas ont été les témoins. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="175" xml:id="l175">Quoi ! Ladice en vos mains n’a point mis d’autre gage ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-10" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="176" xml:id="l176">Seigneur, si mon récit vous donne quelque ombrage, </l>
            <l n="177" xml:id="l177">Si ces lettres d’ailleurs sont peu dignes de foi, </l>
            <l n="178" xml:id="l178">Ce fer et cet anneau vous parleront pour moi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-11" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="179" xml:id="l179">Donnez. Ciel ! Il est vrai ; c’est la marque sincère </l>
            <l n="180" xml:id="l180">Qu’eut jadis de ma foi Ladice votre mère. </l>
            <l n="181" xml:id="l181">Mais ce n’est point le fer dont fut armé mon fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-12" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="182" xml:id="l182">Non, Seigneur. C’est celui que portait Sésostris. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-13" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="183" xml:id="l183" part="I">Sesostris ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-14" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l part="F">Oui, d’un sang fatal à ma patrie, </l>
            <l n="184" xml:id="l184">J’ai dans mon ennemi surmonté la furie ; </l>
            <l n="185" xml:id="l185">Et voici devant vous le garant de sa mort. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-15" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="186" xml:id="l186">Eh ! Comment votre bras a-t-il fini son sort ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-16" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="187" xml:id="l187">Assez près de ces murs, par un avis fidèle, </l>
            <l n="188" xml:id="l188">Du chemin qu’il prenait, ayant eu la nouvelle, </l>
            <l n="189" xml:id="l189">J’ai voulu que mon père, en entrant dans Memphis, </l>
            <l n="190" xml:id="l190">Eût lieu de s’applaudir du retour de son fils. </l>
            <l n="191" xml:id="l191">Je l’attends au passage, et je le vois paraître. </l>
            <l n="192" xml:id="l192">Il ne démentait point le sang qui le fit naître. </l>
            <l n="193" xml:id="l193">L’insolence et l’orgueil paraissaient dans son port. </l>
            <l n="194" xml:id="l194">Notre âge, je l’avoue, avait quelque rapport ; </l>
            <l n="195" xml:id="l195">Mais mon coeur, aux vertus instruit par sa naissance, </l>
            <l n="196" xml:id="l196">N’avait avec le sien aucune ressemblance. </l>
            <l n="197" xml:id="l197">Je le joins, je me nomme, il s’arrête, et soudain </l>
            <l n="198" xml:id="l198">Il venait m’aborder les armes à la main ; </l>
            <l n="199" xml:id="l199">Quand un vieux gouverneur qui marchait à sa suite, </l>
            <l n="200" xml:id="l200">Croyant par quelque effort ralentir ma poursuite, </l>
            <l n="201" xml:id="l201">Me force à le punir de sa témérité. </l>
            <l n="202" xml:id="l202">Son maître, à cet objet, de fureur agité, </l>
            <l n="203" xml:id="l203">En redouble pour moi sa haine impétueuse. </l>
            <l n="204" xml:id="l204">La victoire entre nous flotte longtemps douteuse </l>
            <l n="205" xml:id="l205">Mais enfin indigné contre un sang odieux, </l>
            <l n="206" xml:id="l206">Qu’a proscrit dès longtemps la justice des dieux, </l>
            <l n="207" xml:id="l207">Sous mes coups redoublés je le vois qui succombe ;</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Il recule, j’avance ; il se débat, il tombe. </l>
            <l n="209" xml:id="l209">Là, sans être touché de son sort abattu, </l>
            <l n="210" xml:id="l210">Mon bras de l’achever se fait une vertu ; </l>
            <l n="211" xml:id="l211">Et de ses flancs ouverts, son âme fugitive </l>
            <l n="212" xml:id="l212">S’envole avec un cri sur l’infernale rive. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-17" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="213" xml:id="l213">Ah ! Que cette victoire, et votre heureux retour, </l>
            <l n="214" xml:id="l214">Secondent les desseins que je forme en ce jour ! </l>
            <l n="215" xml:id="l215">Dieux ! Que par ce récit ma joie est redoublée ! </l>
            <l n="216" xml:id="l216">Quel plaisir de montrer à l’Egypte assemblée , </l>
            <l n="217" xml:id="l217">Un fils victorieux que le ciel m’a rendu , </l>
            <l n="218" xml:id="l218">Un fils plus souhaité qu’il n’était attendu, </l>
            <l n="219" xml:id="l219">Et dont, en arrivant, la valeur salutaire </l>
            <l n="220" xml:id="l220">Assure la couronne et les jours de son père ! </l>
            <l n="221" xml:id="l221">Allez vous reposer, tandis que sans témoins, </l>
            <l n="222" xml:id="l222">À combler votre espoir je vais donner mes soins. </l>
            <l n="223" xml:id="l223">Je ne veux ni grandeur, ni gloire, ni fortune </l>
            <l n="224" xml:id="l224">Qu’entre-nous, désormais, je ne rende commune. </l>
            <l n="225" xml:id="l225">Vous verrez mon amour par mon empressement. </l>
            <l n="226" xml:id="l226">Gardes, menez ce prince à mon appartement, </l>
            <l n="227" xml:id="l227">Et que par vos respects, par votre obéissance , </l>
            <l n="228" xml:id="l228">On ne mette entre nous aucune différence. </l>
            <stage type="toward">À Sésostris.</stage>
            <l n="229" xml:id="l229" part="I">Allez. Dans un moment, je vous rejoins. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Amasis, Phanès. <listPerson type="configuration" xml:id="conf4"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#PHANES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I04-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, continue. </speaker>
            <l part="F">Et toi,</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Approche, et viens savoir les secrets de ton roi,</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Phanès : voici le jour qu’un heureux hyménée </l>
            <l n="232" xml:id="l232">Va, selon mes souhaits, fixer ma destinée , </l>
            <l n="233" xml:id="l233">Aux yeux de mes sujets que je fais assembler. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="234" xml:id="l234">Ah, seigneur ! Pour vos jours vous me faites trembler. </l>
            <l n="235" xml:id="l235">Quoi ! Vous songez encore à l’hymen de la reine ? </l>
            <l n="236" xml:id="l236">Si le temps, ni vos soins, n’ont pu calmer sa haine, </l>
            <l n="237" xml:id="l237">Croyez-vous lui trouver un esprit plus soumis, </l>
            <l n="238" xml:id="l238">Lorsqu’elle va savoir le meurtre de son fils ? </l>
            <l n="239" xml:id="l239">Ignorez-vous, seigneur, en voulant la contraindre, </l>
            <l n="240" xml:id="l240">Combien dans sa vengeance une femme est à craindre ? </l>
            <l n="241" xml:id="l241">Et que le nom d’époux, dans ses embrassements , </l>
            <l n="242" xml:id="l242">Loin de vous dérober à ses ressentiments , </l>
            <l n="243" xml:id="l243">Ne ferait qu’enhardir sa main désespérée </l>
            <l n="244" xml:id="l244">à vous porter au coeur une atteinte assurée ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="245" xml:id="l245">Qu’avec ravissement j’écoute tes avis !</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Je me suis déjà dit tout ce que tu me dis , </l>
            <l n="247" xml:id="l247">Phanès ; et ma puissance est assez affermie, </l>
            <l n="248" xml:id="l248">Sans mettre dans mon lit cette fière ennemie. </l>
            <l n="249" xml:id="l249">Les dieux m’ont mis au trône, il faut m’y maintenir. </l>
            <l n="250" xml:id="l250">Puisque c’est leur ouvrage, il faut le soutenir. </l>
            <l n="251" xml:id="l251">Par les soins que je prends à défendre ma vie, </l>
            <l n="252" xml:id="l252">Leur gloire attend de moi que je les justifie. </l>
            <l n="253" xml:id="l253">Cependant t’avouerai-je une foule d’ennuis </l>
            <l n="254" xml:id="l254">Qui ne sortent jamais de la place où je suis ? </l>
            <l n="255" xml:id="l255">J’ai monté par le meurtre à ce degré suprême : </l>
            <l n="256" xml:id="l256">Un autre, à mon exemple, en peut faire de même. </l>
            <l n="257" xml:id="l257">Il est toujours quelqu’un qui cherche à nous trahir ;</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Et plus on est puissant, plus on se fait haïr. </l>
            <l n="259" xml:id="l259">Voilà ce que je crains : voilà ce qui me trouble. </l>
            <l n="260" xml:id="l260">En redoublant mes soins, ma frayeur se redouble, </l>
            <l n="261" xml:id="l261">Je crois ne voir partout que des pièges secrets, </l>
            <l n="262" xml:id="l262">Que des traîtres cachés au fond de ce palais.</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Je prends pour assassin tout ce qui m’environne ; </l>
            <l n="264" xml:id="l264">Nul ne peut m’approcher, que je ne le soupçonne.</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Mon fils même, ce fils qui vient de triompher </l>
            <l n="266" xml:id="l266">D’un monstre qu’en naissant je ne pus étouffer, </l>
            <l n="267" xml:id="l267">N’a pu se garantir de ma terreur secrète. </l>
            <l n="268" xml:id="l268">J’ai senti dans mon sein la nature muette . </l>
            <l n="269" xml:id="l269">Et s’il ne m’eût remis ces gages de sa foi, </l>
            <l n="270" xml:id="l270">Je frémis de l’accueil qu’il eût reçu de moi. </l>
            <l n="271" xml:id="l271">Toi-même, à qui je dois la moitié de ma gloire x </l>
            <l n="272" xml:id="l272">Toi qui vins confirmer ma dernière victoire, </l>
            <l n="273" xml:id="l273">Ne sachant quelquefois par où j’ai mérité </l>
            <l n="274" xml:id="l274">Ces effets surprenants de ta fidélité  </l>
            <l n="275" xml:id="l275">De ton pouvoir trop grand mon âme est alarmée. </l>
            <l n="276" xml:id="l276">Je te vois si chéri du peuple et de l’armée, </l>
            <l n="277" xml:id="l277">Que le rang de ministre où ma faveur t’a mis , </l>
            <l n="278" xml:id="l278">Relève de l’Egypte, et non pas d’Amasïs. </l>
            <l n="279" xml:id="l279">Contre un sujet suspect je sais ce qu’on peut faire ; </l>
            <l n="280" xml:id="l280">Cependant je te crois, et fidèle, et sincère. </l>
            <l n="281" xml:id="l281">Mais pour n’avoir plus lieu de douter de ta foi, </l>
            <l n="282" xml:id="l282">Par de si forts liens je veux t’unir à moi, </l>
            <l n="283" xml:id="l283">Que ton ambition n’ait plus rien à prétendre : </l>
            <l n="284" xml:id="l284">Enfin, je suis ton roi, je veux être ton gendre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="285" xml:id="l285" part="I">Seigneur.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Pour n’acquitter de ce que je te doiS, </l>
            <l n="286" xml:id="l286">Il faut que je te force à tenir tout de moi. </l>
            <l n="287" xml:id="l287">Il faut que mon bonheur fasse ta récompense. </l>
            <l n="288" xml:id="l288">Que ta fille, en un mot.... La voici qui s’avance. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-6" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="289" xml:id="l289">Ciel ! Qu’est-ce que je vois ? Ma fille dans ces lieux ! </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Amasis, Phanès, Arthénice, Micérine.<listPerson type="configuration" xml:id="conf5"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#ARTHENICE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I05-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="290" xml:id="l290">Venez voir les effets du pouvoir de vos yeux, </l>
            <l n="291" xml:id="l291">Et savoir les raisons qui vous ont arrachée </l>
            <l n="292" xml:id="l292">De l’indigne retraite où vous étiez cachée : </l>
            <l n="293" xml:id="l293">Je veux vous faire un sort digne de vos appas, </l>
            <l n="294" xml:id="l294">Un sort que votre sang ne vous promettait pas ; </l>
            <l n="295" xml:id="l295">Et pour vous confirmer cette heureuse nouvelle, </l>
            <l n="296" xml:id="l296">Au trône de l’Egypte Amasis vous appelle. </l>
            <l n="297" xml:id="l297">Avant la fin du jour, pour ce noeud solennel, </l>
            <l n="298" xml:id="l298">Préparez-vous ensemble à me suivre à l’autel ; </l>
            <l n="299" xml:id="l299">Et pour tant de bontés qui devraient vous confondre ; </l>
            <l n="300" xml:id="l300">À l’honneur de mon choix ne songez qu’à répondre. </l>
            <l n="301" xml:id="l301" part="I">Adieu. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Phanès, Arthénice, Micérine. <listPerson type="configuration" xml:id="conf6"><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#AMASIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I06-1" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Que pensez-vous de cet ordre absolu ? </l>
            <l n="302" xml:id="l302">Trouve-t-il à le suivre un esprit résolu ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="303" xml:id="l303">C’est à vous d’ordonner : le roi, ni sa puissance, </l>
            <l n="304" xml:id="l304">Ne saurait me soustraire à votre obéissance, </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="305" xml:id="l305">La couronne pour vous a-t-elle des appas ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-4" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="306" xml:id="l306">Je sens que son éclat ne m’éblouirait pas, </l>
            <l n="307" xml:id="l307">Et le rang qu’en ces lieux votre vertu vous donne, </l>
            <l n="308" xml:id="l308">Permet à votre sang l’espoir d’une couronne. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="309" xml:id="l309">Mais s’il faut qu’Amasis devienne votre époux, </l>
            <l n="310" xml:id="l310">Ma fille, en quelle estime est-il auprès de vous ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-6" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="311" xml:id="l311">De ses crimes, Seigneur, qui comblent la mesure,</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Vous m’avez fait cent fois la sanglante peinture, </l>
            <l n="313" xml:id="l313">Et s’il faut que mon coeur se découvre à vos yeux ; </l>
            <l n="314" xml:id="l314">Tel que sans artifice il se fait voir aux dieux, </l>
            <l n="315" xml:id="l315">Vous avez tout pouvoir sur le sort d’Arthénice ; </l>
            <l n="316" xml:id="l316">Mais si vous m’imposez un si dur sacrifice, </l>
            <l n="317" xml:id="l317">Je ne vous réponds pas que ce coeur gémissant </l>
            <l n="318" xml:id="l318">Ne souffre aucune peine en vous obéissant , </l>
            <l n="319" xml:id="l319">Ni que d’un sceptre offert je puisse être charmée , </l>
            <l n="320" xml:id="l320">Quand il vient d’une main au meurtre accoutumée. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-7" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="321" xml:id="l321">Ma fille, embrassez moi : que cet aveu m’est doux !</l>
            <l n="322" xml:id="l322">Voilà les sentiments que j’attendais de vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I06-8" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="323" xml:id="l323">Contre un tyran chargé de la haine publique, </l>
            <l n="324" xml:id="l324">Gardez, sans le montrer, cet orgueil héroïque. </l>
            <l n="325" xml:id="l325">Pour vous soustraire au joug qu’il veut vous imposer </l>
            <l n="326" xml:id="l326">Par un chemin nouveau je vais tout disposer. </l>
            <l n="327" xml:id="l327">J’en attends pour tous deux une gloire éclatante ; </l>
            <l n="328" xml:id="l328">Et si l’événement répond à mon attente, </l>
            <l n="329" xml:id="l329">Espérez d’une main plus digne de régner, </l>
            <l n="330" xml:id="l330">Les biens que vos vertus vous feront dédaigner. </l>
            <l n="331" xml:id="l331">De tout, avec le temps, vous serez mieux instruite. </l>
            <l n="332" xml:id="l332">Adieu... De votre sort laissez-moi la conduite ; </l>
            <l n="333" xml:id="l333">Et quoi que l’on propose à votre vanité, </l>
            <l n="334" xml:id="l334">Craignez de faire un choix sans mon autorité. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Arthénice, Micérine.<listPerson type="configuration" xml:id="conf7"><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#MICERINE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="I07-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="335" xml:id="l335">Ô ciel ! qu’ai-je entendu, ma chère Micérine ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-2" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE. </speaker>
            <l n="336" xml:id="l336" part="I">Quoi, madame? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-3" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l part="F">Quel est le sort qu’on me destine ? </l>
            <l n="337" xml:id="l337">Amasis me présente et son trône et sa foi : </l>
            <l n="338" xml:id="l338">La reine pour son fils veut s’assurer de moi ; </l>
            <l n="339" xml:id="l339">Et mon père, à tes yeux, vient de me faire entendre,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">Qu’à son choix seulement je sois prête à me rendre. </l>
            <l n="341" xml:id="l341">Sa bouche vient trop tard m’imposer cette loi : </l>
            <l n="342" xml:id="l342">Mon coeur, pour obéir, ne dépend plus de moi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-4" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE. </speaker>
            <l n="343" xml:id="l343">Cet aveu me surprend ! Qu’est devenu, Madame, </l>
            <l n="344" xml:id="l344">Ce tranquille repos qui régnait dans votre âme? </l>
            <l n="345" xml:id="l345">Quel charme ou quel chagrin a pu vous en priver ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-5" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="346" xml:id="l346" part="I">Un étranger... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-6" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE. </speaker>
            <l part="M">Eh bien ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-7" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l part="F">Je ne puis achever. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-8" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE. </speaker>
            <l n="347" xml:id="l347">Quoi, celui qu’on a vu dans notre solitude, </l>
            <l n="348" xml:id="l348">Aurait-il part, Madame, à votre inquiétude :</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Lui qui par votre père, envoyé parmi nous, </l>
            <l n="350" xml:id="l350">Durant trois jours à peine a paru devant vous, </l>
            <l n="351" xml:id="l351">Et qui se dérobant aux yeux de tout le monde , </l>
            <l n="352" xml:id="l352">Partit hier, en secret, dans une nuit profonde ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="I07-9" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="353" xml:id="l353">C’est ce même inconnu. Pour mon repos , hélas !</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Autant qu’il le devait, il ne se cacha pas. </l>
            <l n="355" xml:id="l355">Je le vis, j’en rougis, mon âme en fut émue ; </l>
            <l n="356" xml:id="l356">Et pour quelques moments qu’il parut à ma vue, </l>
            <l n="357" xml:id="l357">Je sens bien que mon coeur en a reçu des traits </l>
            <l n="358" xml:id="l358">Que l’absence et le temps n’effaceront jamais. </l>
            <l n="359" xml:id="l359">Que dis-je ? Ce matin, je devançais l’aurore, </l>
            <l n="360" xml:id="l360">Pour goûter la douceur de le revoir encore : </l>
            <l n="361" xml:id="l361">Quel trouble, à mon réveil, n’ai-je point ressenti ! </l>
            <l n="362" xml:id="l362">Sans m’apprendre son sort, j’apprends qu’il est parti,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Et soudain dans ces murs dont j’étais exilée, </l>
            <l n="364" xml:id="l364">Par un ordre du roi je me vois rappelée. </l>
            <l n="365" xml:id="l365">Alors, je l’avouerai, j’ai repris quelque espoir :</l>
            <l n="366" xml:id="l366">J’ai cru que dans Memphis je pourrais le revoir. </l>
            <l n="367" xml:id="l367">À ce brûlant désir je m’abandonnais toute, </l>
            <l n="368" xml:id="l368">Et d’un oeil attentif j’en parcourais la route, </l>
            <l n="369" xml:id="l369">Quand ces deux malheureux, sur la terre étendus, </l>
            <l n="370" xml:id="l370">Ont redonné l’alarme à mes sens éperdus : </l>
            <l n="371" xml:id="l371">J’ai vu dans le premier quelque reste de vie ; </l>
            <l n="372" xml:id="l372">Son âge vénérable a mon âme attendrie : </l>
            <l n="373" xml:id="l373">Mais tandis qu’immobile, et sourd à tes désirs, </l>
            <l n="374" xml:id="l374">Sa voix pour s’exprimer n’avait que des soupirs; </l>
            <l n="375" xml:id="l375">Combien pleine d’horreur, et de crainte glacée, </l>
            <l n="376" xml:id="l376">Vers l’autre pâle et mort je m’étais avancée ! </l>
            <l n="377" xml:id="l377">Combien en l’abordant je détournais les yeux ! </l>
            <l n="378" xml:id="l378">Je ne l’ai point connu, j’en ai béni les dieux. </l>
            <l n="379" xml:id="l379">Ma pitié seulement s’est bornée à lui rendre </l>
            <l n="380" xml:id="l380">Ce qu’après le trépas tout mortel doit attendre : </l>
            <l n="381" xml:id="l381">Tandis qu’au lieu voisin que nous avions quitté, </l>
            <l n="382" xml:id="l382">Le vieillard, par ton ordre, avait été porté. </l>
            <l n="383" xml:id="l383">Enfin de ma frayeur à peine revenue, </l>
            <l n="384" xml:id="l384">Me voici dans ces murs où j’étais attendue. </l>
            <l n="385" xml:id="l385">Je n’y vois point celui que cherchaient mes souhaits, </l>
            <l n="386" xml:id="l386">Et je dois souhaiter de ne l’y voir jamais. </l>
            <l n="387" xml:id="l387">Bannissons de mon coeur cette idée importune : </l>
            <l n="388" xml:id="l388">Et remettant aux dieux le soin de ma fortune, </l>
            <l n="389" xml:id="l389">Allons, pour dissiper le désordre où je suis, </l>
            <l n="390" xml:id="l390">Au pied de leurs autels, l’oublier... si je puis. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="II" type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 xml:id="II01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Nitocris, Canope.<listPerson type="configuration" xml:id="conf9"><person corresp="#CANOPE"/><person corresp="#NITOCRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II01-1" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l n="391" xml:id="l391">Quoi ! Des vives douleurs où vous étiez en proie, </l>
            <l n="392" xml:id="l392">Peut-on passer si vite à cet excès de joie, </l>
            <l n="393" xml:id="l393">Madame ? Et se peut-il qu’un si grand changement </l>
            <l n="394" xml:id="l394">Soit l’ouvrage d’un jour, ou plutôt d’un moment ? </l>
            <l n="395" xml:id="l395">Croirai-je que le ciel, une fois pitoyable, </l>
            <l n="396" xml:id="l396">Ait daigné vous montrer un regard favorable ? </l>
            <l n="397" xml:id="l397">Quel présage du temple avez-vous apporté ? </l>
            <l n="398" xml:id="l398">Ne puis-je prendre part à cette nouveauté ? </l>
            <l n="399" xml:id="l399">Un moment avec moi cessez de vous contraindre, </l>
            <l n="400" xml:id="l400">Madame ; dans ces lieux vous n’avez rien à craindre. </l>
            <l n="401" xml:id="l401">C’est ici qu’Amasis doit venir vous parler ; </l>
            <l n="402" xml:id="l402">Vos gardes sont sortis pour ne vous point troubler : </l>
            <l n="403" xml:id="l403">Celles que parmi nous ses présents ont gagnées, </l>
            <l n="404" xml:id="l404">De vos yeux, par respect, se tiennent éloignées ; </l>
            <l n="405" xml:id="l405">Et mon zèle pour vous a trop bien éclaté, </l>
            <l n="406" xml:id="l406">Pour vous laisser douter de ma fidélité. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="407" xml:id="l407">J’aurais tort d’en douter, ô ma chère Canope ! </l>
            <l n="408" xml:id="l408">Il faut bien qu’à tes yeux mon coeur se développe. </l>
            <l n="409" xml:id="l409">Dans mes longs déplaisirs, pourrais- tu soupçonner </l>
            <l n="410" xml:id="l410">Qu’à quelque joie encore il pût s’abandonner ? </l>
            <l n="411" xml:id="l411">Voici le jour heureux qui va finir mes peines! </l>
            <l n="412" xml:id="l412">J’ai reçu de mon fils des nouvelles certaines. </l>
            <l n="413" xml:id="l413">Le bruit de son retour, en ces lieux répandu, </l>
            <l n="414" xml:id="l414">A frappé ce matin mon esprit éperdu ; </l>
            <l n="415" xml:id="l415">Et pour rendre le ciel à mes désirs propice, </l>
            <l n="416" xml:id="l416">J’ai couru dans le temple offrir un sacrifice. </l>
            <l n="417" xml:id="l417">Là, j’ai fait informer de mon intention </l>
            <l n="418" xml:id="l418">L’interprète absolu de la religion, </l>
            <l n="419" xml:id="l419">Le seul qui des tyrans balançant la puissance, </l>
            <l n="420" xml:id="l420">Ait de quoi réprimer leur injuste licence. </l>
            <l n="421" xml:id="l421">À peine a-t-il paru, que son auguste aspect </l>
            <l n="422" xml:id="l422">A rempli tous les coeurs de crainte et de respect </l>
            <l n="423" xml:id="l423">De tous mes surveillants il m’a débarrassée : </l>
            <l n="424" xml:id="l424">J’ai marché sur ses pas : je me suis avancée </l>
            <l n="425" xml:id="l425">Dans un lieu qu’au silence on avait consacré ; </l>
            <l n="426" xml:id="l426">Lieu que l’astre du jour n’a jamais pénétré, </l>
            <l n="427" xml:id="l427">Où la divinité que l’Egypte y révère, </l>
            <l n="428" xml:id="l428">Se voit au sombre éclat d’une pâle lumière. </l>
            <l n="429" xml:id="l429">C’est alors qu’embrassant le marbre de ses pieds, </l>
            <l n="430" xml:id="l430">Après que de mes pleurs ils ont été noyés, </l>
            <l n="431" xml:id="l431">Et que ma voix éteinte et mal articulée, </l>
            <l n="432" xml:id="l432">Au secours de mon fils l’a cent fois appelée, </l>
            <l n="433" xml:id="l433">J’ai senti tout à coup un changement soudain. </l>
            <l n="434" xml:id="l434">Un espoir inconnu s’est glissé dans mon sein. </l>
            <l n="435" xml:id="l435">La flamme du bûcher s’est d’abord allumée : </l>
            <l n="436" xml:id="l436">Elle a brillé dans l’air, sans pousser de fumée. </l>
            <l n="437" xml:id="l437">La victime aussitôt présentée à l’autel, </l>
            <l n="438" xml:id="l438">N’a point en gémissant reçu le coup mortel; </l>
            <l n="439" xml:id="l439">Et le prêtre attentif à ce pieux office, </l>
            <l n="440" xml:id="l440">N’a rien vu dans ses flancs qui ne me fût propice. </l>
            <l n="441" xml:id="l441">D’une sainte fureur, en même temps , épris : </l>
            <l n="442" xml:id="l442">Reine, rends, m’a-t-il dit, le calme à tes esprits ; </l>
            <l n="443" xml:id="l443">Ton fils est en ces lieux : avec la tyrannie, </l>
            <l n="444" xml:id="l444">Avant la fin du jour, ta misère est finie, </l>
            <l n="445" xml:id="l445">Il triomphe, : tout fuit, tout cède à son effort, </l>
            <l n="446" xml:id="l446">Le tyran va tomber; il expire, il est mort. </l>
            <l n="447" xml:id="l447">Il dit ; et me quittant après cette réponse, </l>
            <l n="448" xml:id="l448">Dans un antre opposé je le vois qui s’enfonce ; </l>
            <l n="449" xml:id="l449">Et moi pleine de joie, et d’un esprit content , </l>
            <l n="450" xml:id="l450">Je reviens dans le temple, où ma garde m’attend. </l>
            <l n="451" xml:id="l451">Mais je reviens à peine, ô comble d’allégresse ! </l>
            <l n="452" xml:id="l452">Que des dieux tout-puissants j’éprouve la promesse.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Et pour me confirmer le retour de mon fils, </l>
            <l n="454" xml:id="l454" part="I">En rentrant au palais, j’ai vu... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l part="M">Qui ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l part="F">Cléophis. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l n="455" xml:id="l455">Lui qui de votre fils, avec des soins fidèles, </l>
            <l n="456" xml:id="l456">Vous venait autrefois apporter des nouvelles : </l>
            <l n="457" xml:id="l457">Mais qui depuis le jour que pour armer ce fils, </l>
            <l n="458" xml:id="l458">Le fer de votre époux en ses mains fut remis, </l>
            <l n="459" xml:id="l459">Ce fer que vous gardiez, dans ses jeunes années, </l>
            <l n="460" xml:id="l460">Pour relever un jour vos tristes destinées , </l>
            <l n="461" xml:id="l461">Dans les murs de Memphis ne s’était plus fait voir, </l>
            <l n="462" xml:id="l462">Et dont même vos soins n’avaient pu rien savoir ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="463" xml:id="l463">C’est lui-même, et d’abord que je l’ai vu paraître, </l>
            <l n="464" xml:id="l464">Mes yeux, après dix ans, n’ont pu le méconnaître. </l>
            <l n="465" xml:id="l465">Il n’a pu me parler ; mais ses regards contents </l>
            <l n="466" xml:id="l466">M’ont assez confirmé le bonheur que j’attends. </l>
            <l n="467" xml:id="l467">Mon fils revient, Canope, au secours de sa mère : </l>
            <l n="468" xml:id="l468">Il va perdre Amasis ; il va venger son père. </l>
            <l n="469" xml:id="l469">Dieux ! Avec quelle ardeur je compte les moments , </l>
            <l n="470" xml:id="l470">Où je pourrai jouir de ses embrassements ! </l>
            <l n="471" xml:id="l471">Je crois déjà le voir au rang de ses ancêtres, </l>
            <l n="472" xml:id="l472">Et le Nil retourné sous les lois de ses maîtres. </l>
            <l n="473" xml:id="l473">Déjà je m’abandonne aux transports les plus doux... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l n="474" xml:id="l474">Que faites-vous ? Ah ciel ! Le tyran vient à vous. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Amasis, Nitocris, Canope, gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf10"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II02-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="475" xml:id="l475">Puis-je savoir de vous ce que je dois attendre </l>
            <l n="476" xml:id="l476">Des décrets immortels que vous venez d’entendre, </l>
            <l n="477" xml:id="l477">Madame, et si les dieux, consultés sur mon sort, </l>
            <l n="478" xml:id="l478">Vous ont promis, au temple, ou ma vie, ou ma mort ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="479" xml:id="l479">Pour apprendre des dieux les volontés suprêmes , </l>
            <l n="480" xml:id="l480">Vous n’avez pas besoin qu’ils s’expliquent eux-mêmes. </l>
            <l n="481" xml:id="l481">Voyez par quels forfaits vous êtes couronné, </l>
            <l n="482" xml:id="l482">Et vous saurez le sort qui vous est destiné. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="483" xml:id="l483">Je sais bien plus : je sais que dans un sacrifice, </l>
            <l n="484" xml:id="l484">Quelque signe trompeur vous a paru propice ; </l>
            <l n="485" xml:id="l485">Que le prêtre à vos voeux a promis mon trépas. </l>
            <l n="486" xml:id="l486">Madame, sur ce point, je ne vous presse pas. </l>
            <l n="487" xml:id="l487">Votre joie en sortant, de chacun remarquée, </l>
            <l n="488" xml:id="l488">Pour m’informer de tout s’est assez expliquée. </l>
            <l n="489" xml:id="l489">Mais je voudrais savoir quel est cet étranger, </l>
            <l n="490" xml:id="l490">Que vos yeux en rentrant viennent d’envisager. </l>
            <l n="491" xml:id="l491">Pourquoi tout ce matin vous a-t-il attendue ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="492" xml:id="l492">Quoi donc ! Quel étranger s’est offert à ma vue? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="493" xml:id="l493">À mes soins vigilants rien ne peut échapper ; </l>
            <l n="494" xml:id="l494">Et j’ai partout des yeux que l’on ne peut tromper. </l>
            <l n="495" xml:id="l495">Que voulaient vos regards attachés l’un sur l’autre ? </l>
            <l n="496" xml:id="l496">Quel était son dessein ? Quel peut être le vôtre ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="497" xml:id="l497">Si j’ai quelques secrets que je veuille cacher, </l>
            <l n="498" xml:id="l498">Pensez-vous de mon sein les pouvoir arracher ? </l>
            <l n="499" xml:id="l499">À l’artifice encore ajoutez les menaces : </l>
            <l n="500" xml:id="l500">Mon coeur s’est endurci par toutes ses disgrâces ; </l>
            <l n="501" xml:id="l501">Et quelqu’autre malheur qui puisse m’accabler , </l>
            <l n="502" xml:id="l502">Vous saurez mes secrets , quand je pourrai trembler. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="503" xml:id="l503">Tremblez donc ; car vos yeux m’en ont plus fait comprendre </l>
            <l n="504" xml:id="l504">Que vos discours ici ne m’en sauraient apprendre. </l>
            <l n="505" xml:id="l505">C’est donc cet imposteur, qui jusque dans ma cour, </l>
            <l n="506" xml:id="l506">De votre fils , madame , a semé le retour ; </l>
            <l n="507" xml:id="l507">Et qui par le secours de ce bruit téméraire , </l>
            <l n="508" xml:id="l508">A trouvé sans effort le secret de vous plaire ? </l>
            <l n="509" xml:id="l509">Je ne m’étonne plus, après de tels projets, </l>
            <l n="510" xml:id="l510">Qu’on l’ait vu si matin aux portes du palais. </l>
            <l n="511" xml:id="l511">Il cherchait à vous voir, vous le cherchiez peut-être ; </l>
            <l n="512" xml:id="l512">Votre âme s’est émue en le voyant paraître : </l>
            <l n="513" xml:id="l513">Vos regards et les siens se trouvant à la fois, </l>
            <l n="514" xml:id="l514">Ont fait également l’office de la voix ; </l>
            <l n="515" xml:id="l515">Et de ces confidents le rapport peu fidèle , </l>
            <l n="516" xml:id="l516">Vous a de mon malheur confirmé la nouvelle. </l>
            <l n="517" xml:id="l517">Que toujours Sésostris est prêt à m’immoler... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="518" xml:id="l518">Oui, tyran, il est vrai ; c’est trop dissimuler : </l>
            <l n="519" xml:id="l519">Je vois que tu sais tout. Ta politique infâme </l>
            <l n="520" xml:id="l520">N’épargne aucun moyen pour lire dans mon âme. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="521" xml:id="l521">Je vois que mes discours te sont tous racontés, </l>
            <l n="522" xml:id="l522">Qu’on observe mes yeux, que mes pas sont comptés ; </l>
            <l n="523" xml:id="l523">Et par une rigueur qui n’eut jamais d’exemple, </l>
            <l n="524" xml:id="l524">On t’apprend jusqu’aux voeux que je fais dans le temple. </l>
            <l n="525" xml:id="l525">Mais dans mon triste sort, j’espère toutefois, </l>
            <l n="526" xml:id="l526">Que je n’ai pas longtemps à gémir sous tes lois. </l>
            <l n="527" xml:id="l527">Également haï du ciel et de la terre, </l>
            <l n="528" xml:id="l528">Tu ne peux éviter le fer ou le tonnerre. </l>
            <l n="529" xml:id="l529">Les dieux à mon secours ont amené mon fils. </l>
            <l n="530" xml:id="l530">Son nom est cher encore aux peuples de Memphis. </l>
            <l n="531" xml:id="l531">Tout le monde te hait, et tout le favorise : </l>
            <l n="532" xml:id="l532">Tous suivront un parti que le ciel autorise. </l>
            <l n="533" xml:id="l533">De son courage ardent à punir tes forfaits, </l>
            <l n="534" xml:id="l534">Chaque moment qui fuit, avance les effets ; </l>
            <l n="535" xml:id="l535">Chaque moment ne fait que remplir l’intervalle </l>
            <l n="536" xml:id="l536">Qui t’éloignait encor de ton heure fatale. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="537" xml:id="l537">Peut-être aurais-je à craindre un pareil attentat, </l>
            <l n="538" xml:id="l538">Si de l’exécuter il était en état. </l>
            <l n="539" xml:id="l539">Mais ma vie aujourd’hui n’est pas bien hasardée, </l>
            <l n="540" xml:id="l540">Si ce n’est que sur lui que ma perte est fondée. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="541" xml:id="l541">Eh ! Qui peut arrêter son généreux effort ? </l>
            <l n="542" xml:id="l542">Dis, qui peut l’empêcher de t’immoler ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="543" xml:id="l543" part="I">Sa mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="M">Mon fils est mort ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-14" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Conduit par sa noire furie, </l>
            <l n="544" xml:id="l544">Il venait dans ces murs pour m’arracher la vie, </l>
            <l n="545" xml:id="l545">Lorsqu’un bras triomphant, envoyé par les dieux. </l>
            <l n="546" xml:id="l546">L’a prive, pour jamais, de la clarté des cieux. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-15" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="547" xml:id="l547">Non, je ne le crois point : la céleste puissance </l>
            <l n="548" xml:id="l548">Ne trahit point ainsi les voeux de l’innocence : </l>
            <l n="549" xml:id="l549">Moi-même j’en ai vu des signes assurés. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-16" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="550" xml:id="l550">Si vous n’en croyez rien, d’où vient que vous pleurez ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-17" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="551" xml:id="l551">Auprès de mon tyran puis-je être sans alarmes, </l>
            <l n="552" xml:id="l552">Et parler de mon fils sans répandre des larmes ? </l>
            <l n="553" xml:id="l553">Mais comment ? Qui t’a dit ? D’où sais-tu qu’il est mort ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-18" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="554" xml:id="l554">Celui qui l’a vaincu, m’en a fait le rapport. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-19" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="555" xml:id="l555" part="I">Ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-20" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">N’en doutez point, je le sais de lui-même : </l>
            <l n="556" xml:id="l556">Il est dans mon palais, et ma joie est extrême, </l>
            <l n="557" xml:id="l557">De pouvoir vous montrer l’auteur de son trépas. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-21" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="558" xml:id="l558">Quand il me le dirait , je ne le croirais pas. </l>
            <l n="559" xml:id="l559">Je vois que ta frayeur lui dicte ce langage. </l>
            <l n="560" xml:id="l560">Tu crois que pour sortir d’un si long esclavage, </l>
            <l n="561" xml:id="l561">Au récit de sa mort, sans secours, sans espoir, </l>
            <l n="562" xml:id="l562">Je pourrai m’abaisser à trahir mon devoir ; </l>
            <l n="563" xml:id="l563">Et que par notre hymen j’arrêterai la foudre, </l>
            <l n="564" xml:id="l564">Dont les dieux et mon fils vont te réduire en poudre. </l>
            <l n="565" xml:id="l565">Mais d’un pareil espoir cesse de te flatter. </l>
            <l n="566" xml:id="l566">Adieu. L’orage gronde, il est près d’éclater. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-22" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="567" xml:id="l567">Orgueilleuse, tremblez ; c’est sur vous qu’il va fondre. </l>
            <l n="568" xml:id="l568">Qu’on appelle mon fils : qu’il vienne la confondre. </l>
            <l n="569" xml:id="l569" part="I">Qu’il me suive. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Amasis, Pharès, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf11"><person corresp="#PHARES"/><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II03-1" who="PHARES">
            <speaker>PHARES.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, gardez-vous de sortir. </l>
            <l n="570" xml:id="l570">On en veut à vos jours. Je viens vous avertir , </l>
            <l n="571" xml:id="l571">Qu’aux portes du plais un insolent murmure </l>
            <l n="572" xml:id="l572">Vous ose, avec le prince, accuser d’imposture ; </l>
            <l n="573" xml:id="l573">Et que de Sésostris publiant le retour, </l>
            <l n="574" xml:id="l574">On s’obstine à nier qu’il ait perdu le jour. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="575" xml:id="l575">Eh ! Qui peut à mon peuple inspirer cette audace ? </l>
            <l n="576" xml:id="l576">Est-ce cet inconnu qu’on a vu dans la place ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="PHARES">
            <speaker>PHARES.</speaker>
            <l n="577" xml:id="l577" part="I">Oui, seigneur, c’est lui-même. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Et l’on ne l’a pas pris ? </l>
            <l n="578" xml:id="l578" part="I">Courez, gardes.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, rassurez vos esprits : </l>
            <l n="579" xml:id="l579">Se voyant découvert, il a cru que la fuite </l>
            <l n="580" xml:id="l580">Pourrait le garantir de ma juste poursuite : </l>
            <l n="581" xml:id="l581">Mais j’ai partout des bras qu’il ne peut éviter. </l>
            <l n="582" xml:id="l582">Mes ordres sont donnés pour le faire arrêter ; </l>
            <l n="583" xml:id="l583">Et bientôt de sa bouche apprenant ses complices, </l>
            <l n="584" xml:id="l584">Vous le ferez dédire au milieu des supplices. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="585" xml:id="l585">Ah ! C’est mettre le comble à ce que je te dois. </l>
            <l n="586" xml:id="l586">Dispose, ordonne, agis, je m’abandonne a toi. </l>
            <l n="587" xml:id="l587">Va, cours... Que de Memphis les portes soient fermées. </l>
            <l n="588" xml:id="l588">Disperse où tu voudras mes légions armées. </l>
            <l n="589" xml:id="l589">N’épargne rien surtout pour l’amener ici , </l>
            <l n="590" xml:id="l590">Tandis qu’avec mon fils, je vais.... Mais le voici. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Amasis, Sésostris, Gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf12"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II04-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="591" xml:id="l591">viens me tirer, mon fils, d’une peine mortelle. </l>
            <l n="592" xml:id="l592">On sème parmi nous une étrange nouvelle. </l>
            <l n="593" xml:id="l593">On dit que Sésostris n’a point fini ses jours. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="594" xml:id="l594">Eh ! Qui peut vous tenir de semblables discours ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="595" xml:id="l595">Un traître, un inconnu, par ce bruit qui m’outrage, </l>
            <l n="596" xml:id="l596">Du peuple contre nous excite le courage ; </l>
            <l n="597" xml:id="l597">Et la reine, à mes yeux, vient de le soutenir. </l>
            <l n="598" xml:id="l598">Il faut les détromper, avant de les punir. </l>
            <l n="599" xml:id="l599">Pour lui, dans un moment, j’espère le confondre. </l>
            <l n="600" xml:id="l600">Il fuit, mais de sa prise on vient de me répondre. </l>
            <l n="601" xml:id="l601">On le cherche partout : il ne peut aller loin. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="602" xml:id="l602" part="I">Quoi, Seigneur.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Oui, Phanès s’est chargé de ce soin. </l>
            <l n="603" xml:id="l603">Pour la reine, ce jour va m’en faire justice : </l>
            <l n="604" xml:id="l604">Mais avant que ma haine ordonne son supplice, </l>
            <l n="605" xml:id="l605">Avant de l’immoler, je veux que son rapport </l>
            <l n="606" xml:id="l606">Confirme, aux yeux de tous, ta naissance et ton sort. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="607" xml:id="l607" part="I">La reine ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-7" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Pour finir de semblables murmures, </l>
            <l n="608" xml:id="l608">De la mort de son fils je veux que tu l’assures ; </l>
            <l n="609" xml:id="l609">Que tu fasses briller un moment, à ses yeux , </l>
            <l n="610" xml:id="l610">Ce fer, de ta victoire instrument glorieux : </l>
            <l n="611" xml:id="l611">Et que par cet objet confirmant sa disgrâce, </l>
            <l n="612" xml:id="l612">Nous la forcions d’aller au milieu de la place, </l>
            <l n="613" xml:id="l613">Pour y dire elle-même, au peuple de Memphis , </l>
            <l n="614" xml:id="l614">Que ton bras a vaincu le dernier de ses fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-8" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="615" xml:id="l615">Moi, pour leur confirmer ma gloire et ma naissance, </l>
            <l n="616" xml:id="l616">D’un semblable détour implorer l’assistance ! </l>
            <l n="617" xml:id="l617">Non, non, pour détromper les esprits abusés, </l>
            <l n="618" xml:id="l618">Et réunir pour moi tous les coeurs divisés, </l>
            <l n="619" xml:id="l619">Commandez qu’avec vous je paroisse a leur vue, </l>
            <l n="620" xml:id="l620">Et non devant les yeux d’une mère éperdue, </l>
            <l n="621" xml:id="l621">Qui n’a que trop souffert de ses autres malheurs, </l>
            <l n="622" xml:id="l622">Sans que par mon aveu j’irrite ses douleurs. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-9" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="623" xml:id="l623">Quoi ! Toi qui de son fils n’as pas craint les approches, </l>
            <l n="624" xml:id="l624">D’une femme en fureur tu craindrais les reproches ? </l>
            <l n="625" xml:id="l625">Trouverai-je ton coeur plus faible que ton bras ? </l>
            <l n="626" xml:id="l626">Je le veux ; il suffit : ne me réplique pas. </l>
            <l n="627" xml:id="l627">Ta résistance ici deviendrait inutile. </l>
            <l n="628" xml:id="l628" part="I">Allez, gardes.... </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Amasis, Sésostris, Arthénice, Micérine, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf13"><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II05-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l part="F">Seigneur ! Où sera mon asile ? </l>
            <l n="629" xml:id="l629">Quel spectacle cruel pour mes yeux étonnés ! </l>
            <l n="630" xml:id="l630">Vos sujets contre moi se sont tous mutinés. </l>
            <l n="631" xml:id="l631">À peine je sortais qu’ils m’ont environnée ; </l>
            <l n="632" xml:id="l632">Les uns de ma naissance ont maudit la journée : </l>
            <l n="633" xml:id="l633">D’autres plus insolents, d’une profane main, </l>
            <l n="634" xml:id="l634">Du temple et des autels m’ont fermé le chemin ; </l>
            <l n="635" xml:id="l635">Et poussant de longs cris qui menaçaient ma vie, </l>
            <l n="636" xml:id="l636">Aux portes du palais leur foule m’a suivie. </l>
            <l n="637" xml:id="l637">Ils ne sauraient souffrir d’une commune voix, </l>
            <l n="638" xml:id="l638">Que le sang d’un sujet leur impose des lois, </l>
            <l n="639" xml:id="l639">Tandis que de leur roi la veuve infortunée </l>
            <l n="640" xml:id="l640">Achève dans les fers sa triste destinée. </l>
            <l n="641" xml:id="l641">Ils n’imputent qu’à moi les maux qu’elle a soufferts ; </l>
            <l n="642" xml:id="l642">Et si dans un moment vous ne brisez ses fers , </l>
            <l n="643" xml:id="l643">Pour l’attacher à vous par un noeud légitime, </l>
            <l n="644" xml:id="l644">Vous me couronnerez, pour être leur victime. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="645" xml:id="l645" part="I">Qu’entends-je ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Quoi ! Ce peuple asservi sous mes lois, </l>
            <l n="646" xml:id="l646">A la témérité de condamner mon choix ? </l>
            <l n="647" xml:id="l647">Il brave jusque-là ma grandeur souveraine ? </l>
            <l n="648" xml:id="l648">Allons, mon fils, avant qu’on appelle la reine, </l>
            <l n="649" xml:id="l649">Allons nous présenter à ces audacieux.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="650" xml:id="l650">Que vois-je ? Lui seigneur, votre fils ! Justes dieux ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="651" xml:id="l651">Oui, c’est l’unique fruit d’un premier hyménée. </l>
            <l n="652" xml:id="l652">Je vais calmer les bruits qui tous ont étonnés, </l>
            <l n="653" xml:id="l653">Et forcer ces mutins, dignes de mon courroux, </l>
            <l n="654" xml:id="l654">À ne plus voir ici d’autre reine que vous. </l>
            <stage type="exit">Il sort.</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="655" xml:id="l655">J’ajouterai, Madame, avec un coeur sincère , </l>
            <l n="656" xml:id="l656">Qu’on ne peut mieux remplir la place de ma mère : </l>
            <l n="657" xml:id="l657">Je brûle également que vous donniez des lois , </l>
            <l n="658" xml:id="l658">Sur un trône où le sang me donne quelques droits ; </l>
            <l n="659" xml:id="l659">Et pour vous confirmer le grand titre de reine, </l>
            <l n="660" xml:id="l660">Vous verrez s’il est rien que mon bras n’entreprenne. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Arthénice, Micérine.<listPerson type="configuration" xml:id="conf14"><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#MICERINE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="II06-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="661" xml:id="l661">Quelle surprise, ô ciel ! Quel abord imprévu ! </l>
            <l n="662" xml:id="l662">Où suis-je ? Qu’a-t-on dit ? Qu’ai-je ouï ? Qu’ai-je vu ? </l>
            <l n="663" xml:id="l663">De cet événement que faut-il que je croie ? </l>
            <l n="664" xml:id="l664">Est-ce une illusion que le sommeil m’envoie ? </l>
            <l n="665" xml:id="l665">Celui qui de mon coeur avait troublé la paix, </l>
            <l n="666" xml:id="l666">Celui dont malgré moi je conservais les traits, </l>
            <l n="667" xml:id="l667">Et dont l’éloignement me semblait si funeste, </l>
            <l n="668" xml:id="l668">Est le fils d’un tyran que mon âme déteste, </l>
            <l n="669" xml:id="l669">Dont le bras tout sanglant se prépare aujourd’hui </l>
            <l n="670" xml:id="l670">À me donner la mort, en m’attachant à lui ! </l>
            <l n="671" xml:id="l671">Ô rencontre fatale, et qui me désespère ! </l>
            <l n="672" xml:id="l672">Quoi ! L’horreur que je sens pour les crimes du père, </l>
            <l n="673" xml:id="l673">L’effroi dont sa promesse agite mes esprits, </l>
            <l n="674" xml:id="l674">Ne saurait un moment s’attacher sur le fils ? </l>
            <l n="675" xml:id="l675">Quel charme dangereux me surprend et m’arrête ? </l>
            <l n="676" xml:id="l676">Ô ciel ! À quels tourments faut-il que je m’apprête ? </l>
            <l n="677" xml:id="l677">Quels combats pour mon coeur, que de trouble à la fois ! </l>
            <l n="678" xml:id="l678">Si je veux le haïr autant que je le dois ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II06-2" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="679" xml:id="l679">Eh ! Pourquoi sans besoin vous montrer si sévère ? </l>
            <l n="680" xml:id="l680">Doit-il être garant des crimes de son père ? </l>
            <l n="681" xml:id="l681">Et par mille vertus ne peut-il démentir </l>
            <l n="682" xml:id="l682">L’injustice du sort qui l’en a fait sortir ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="II06-3" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="683" xml:id="l683">Non, non, quelque vertu qui brille en sa personne,</l>
            <l n="684" xml:id="l684">Il est toujours d’un sang que le crime couronne. </l>
            <l n="685" xml:id="l685">Phanès qui me défend d’épouser Amasis, </l>
            <l n="686" xml:id="l686">Ne souffrira jamais que j’écoute son fils. </l>
            <l n="687" xml:id="l687">Quoique pour les tyrans son grand coeur entreprenne, </l>
            <l n="688" xml:id="l688">Je sais ce qu’en secret il leur porte de haine, </l>
            <l n="689" xml:id="l689">Et qu’il n’est point de mort qu’il n’ose dédaigner, </l>
            <l n="690" xml:id="l690">Avant que leur hymen me force de régner. </l>
            <l n="691" xml:id="l691">J’en ai reçu tantôt l’assurance infaillible. </l>
            <l n="692" xml:id="l692">Cependant Amasis, ô souvenir terrible ! </l>
            <l n="693" xml:id="l693">Bientôt dans ce palais reviendra me chercher : </l>
            <l n="694" xml:id="l694">À son sort que j’abhorre, il voudra m’attacher ; </l>
            <l n="695" xml:id="l695">Mais pour rompre l’hymen que son coeur se propose, </l>
            <l n="696" xml:id="l696">Allons revoir mon père, employons toute chose, </l>
            <l n="697" xml:id="l697">Et parmi tant de maux que mon âme ressent, </l>
            <l n="698" xml:id="l698">Comme au plus grand de tous, courons au plus pressant. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="III" type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 xml:id="III01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Sésostris, Phanès.<listPerson type="configuration" xml:id="conf16"><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#SESOSTRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III01-1" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="699" xml:id="l699">La reine va venir , et de cette entrevue </l>
            <l n="700" xml:id="l700">Le tyran sur ses pas viendra savoir l’issue ; </l>
            <l n="701" xml:id="l701">Et sans doute avec vous il y serait venu, </l>
            <l n="702" xml:id="l702">Si ma prudence ailleurs ne l’avait retenu. </l>
            <l n="703" xml:id="l703">Pour vous, pour nos amis, que de sujets de craindre ! </l>
            <l n="704" xml:id="l704">Mais puisque c’en est fait, songez à vous contraindre ; </l>
            <l n="705" xml:id="l705">Que notre sort dépend de ce que vous ferez. </l>
            <l n="706" xml:id="l706">Et que tout est perdu, si vous vous déclarez. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="707" xml:id="l707">Eh ! comment voulez-vous qu’auteur de ses alarmes, </l>
            <l n="708" xml:id="l708">Je puisse résister à ses cris, à ses larmes ? </l>
            <l n="709" xml:id="l709">Que j’aie en la voyant assez de cruauté... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="710" xml:id="l710">Dieux ! Voici le péril que j’ai tant redouté. </l>
            <l n="711" xml:id="l711">Seigneur, si Cléophis vient d’exposer sa vie, </l>
            <l n="712" xml:id="l712">Pour avoir un moment attendu sa sortie, </l>
            <l n="713" xml:id="l713">Qu’allez-vous devenir, si durant ses regrets, </l>
            <l n="714" xml:id="l714">Vous ne pouvez cacher vos sentiments secrets ? </l>
            <l n="715" xml:id="l715">Ah ! Voyez quels périls suivraient cette imprudence, </l>
            <l n="716" xml:id="l716">Si j’eusse en ce besoin manqué de prévoyance ! </l>
            <l n="717" xml:id="l717">Si dans le temps fatal qu’avec empressement </l>
            <l n="718" xml:id="l718">On cherche Cléophis par mon commandement, </l>
            <l n="719" xml:id="l719">Des prêtres d’Osiris la troupe conjurée </l>
            <l n="720" xml:id="l720">N’eût daigné le cacher dans l’enceinte sacrée. </l>
            <l n="721" xml:id="l721">Que sa faute, Seigneur, vous fasse ouvrir les yeux ; </l>
            <l n="722" xml:id="l722">C’est un avis exprès envoyé par les dieux, </l>
            <l n="723" xml:id="l723">Qui se servent souvent de la chute d’un autre, </l>
            <l n="724" xml:id="l724">Pour nous faire un exemple à détourner la nôtre. </l>
            <l n="725" xml:id="l725">Profitez du désordre où l’on voit Amasis. </l>
            <l n="726" xml:id="l726">De crainte et de courroux tous ses sens sont saisis, </l>
            <l n="727" xml:id="l727">De voir que dans ces murs, sa proie enveloppée, </l>
            <l n="728" xml:id="l728">Est comme par miracle à sa rage échappée. </l>
            <l n="729" xml:id="l729">Tandis que furieux, et surpris, et troublé, </l>
            <l n="730" xml:id="l730">Par un pouvoir céleste il paraît aveuglé, </l>
            <l n="731" xml:id="l731">Frappons. Ne tenons plus sa perte suspendue. </l>
            <l n="732" xml:id="l732">Que la foudre en tombant lui dessille la vue. </l>
            <l n="733" xml:id="l733">Allons hâter l’effet de ce noble dessein, </l>
            <l n="734" xml:id="l734">Et ne vous déclarez que sa tête à la main. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="735" xml:id="l735">Oui, c’est trop retenir ma juste impatience :</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Pourquoi jusqu’à la nuit remettre ma vengeance ? </l>
            <l n="737" xml:id="l737">Vingt fois, en le voyant, prêt à me découvrir, </l>
            <l n="738" xml:id="l738">Je me suis vu tenté de le faire périr. </l>
            <l n="739" xml:id="l739">Qu’à feindre si longtemps un grand coeur a de peine ! </l>
            <l n="740" xml:id="l740">Mais enfin je me livre aux transports de ma haine. </l>
            <l n="741" xml:id="l741">Plus de retardement. Il le faut immoler, </l>
            <l n="742" xml:id="l742" part="I">Et je vais.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Seigneur ! où voulez-vous aller ? </l>
            <l n="743" xml:id="l743">Songez-vous qu’en ces lieux sa garde l’environne, </l>
            <l n="744" xml:id="l744">Qu’ils veillent tous ensemble autour de sa personne ? </l>
            <l n="745" xml:id="l745">Les rivages brûlants où commence le jour, </l>
            <l n="746" xml:id="l746">À force de bienfaits, attirés dans sa cour, </l>
            <l n="747" xml:id="l747">Accoutumés au sang, nourris dans le carnage. </l>
            <l n="748" xml:id="l748">Ces barbares du peuple ignorent le langage : </l>
            <l n="749" xml:id="l749">Et nul jusqu’à ce jour n’a connu d’autre voix, </l>
            <l n="750" xml:id="l750">Que celle du tyran qui leur donne des lois. </l>
            <l n="751" xml:id="l751">Ainsi, si vous suivez cette funeste envie, </l>
            <l n="752" xml:id="l752">Songez qu’en l’immolant c’est fait de votre vie, </l>
            <l n="753" xml:id="l753">Qu’il n’est rien d’assez fort pour vous faire épargner. </l>
            <l n="754" xml:id="l754">Ce n’est pas tout qu’il meure, il faut vivre et régner. </l>
            <l n="755" xml:id="l755">L’immoler et périr, n’est qu’une faible gloire. </l>
            <l n="756" xml:id="l756">Pour vaincre, il faut jouir des fruits de sa victoire. </l>
            <l n="757" xml:id="l757">Dans une heure au plus tard je le livre en vos mains. </l>
            <l n="758" xml:id="l758">Vous voyez que lui-même avance nos desseins</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Qu’il nous ouvre un chemin plus prompt et plus facile, </l>
            <l n="760" xml:id="l760">En sortant de ces murs qui lui servent d’asile. </l>
            <l n="761" xml:id="l761">Laissez-moi le conduire où nos braves amis </l>
            <l n="762" xml:id="l762">Sont prêts d’exécuter tout ce qu’ils m’ont promis ; </l>
            <l n="763" xml:id="l763">Où je veux qu’attiré par l’espoir qui le flatte , </l>
            <l n="764" xml:id="l764">Aux yeux mêmes des dieux notre vengeance éclate : </l>
            <l n="765" xml:id="l765">Et qu’au lieu de l’hymen qu’il y croit célébrer, </l>
            <l n="766" xml:id="l766">Il y trouve le fer qui le doit massacrer. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="767" xml:id="l767">Eh ! C’est là, puisqu’il faut que je vous le révèle, </l>
            <l n="768" xml:id="l768">C’est là ce qui m’inspire une frayeur mortelle ! </l>
            <l n="769" xml:id="l769">Vous ne m’aviez pas dit qu’Arthénice aujourd’hui </l>
            <l n="770" xml:id="l770">Dût se voir exposée à ce fatal ennui, </l>
            <l n="771" xml:id="l771">Et que prête à subir un joug qu’elle appréhende... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-7" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="772" xml:id="l772">C’est ce qui rend ma joie et plus juste et plus grande. </l>
            <l n="773" xml:id="l773">C’est ce qui doit m’enfler d’un généreux orgueil, </l>
            <l n="774" xml:id="l774">De voir servir mon sang à creuser son cercueil, </l>
            <l n="775" xml:id="l775">Et de pouvoir penser que cet honneur insigne, </l>
            <l n="776" xml:id="l776">De vos bontés, Seigneur, la rendra moins indigne. </l>
            <l n="777" xml:id="l777">Mais sur ce grand projet en vain nous balançons ; </l>
            <l n="778" xml:id="l778">Le ciel l’achèvera, si nous le commençons : </l>
            <l n="779" xml:id="l779">Je ne crains que la reine et votre âme trop tendre... </l>
            <l n="780" xml:id="l780">Ah, Seigneur ! De la voir il fallait vous défendre ; </l>
            <l n="781" xml:id="l781">Il fallait résister à cet ordre absolu : </l>
            <l n="782" xml:id="l782">Vous aviez cent raisons, si vous l’aviez voulu. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-8" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="783" xml:id="l783">Eh bien ! Pour dissiper l’effroi qui vous agite , </l>
            <l n="784" xml:id="l784">Tandis que je le puis, il faut que je l’évite. </l>
            <l n="785" xml:id="l785" part="I">Rentrons. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-9" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Il n’est plus temps, vous devez lui parler ; </l>
            <l n="786" xml:id="l786">Vous êtes trop avant, Seigneur, pour reculer : </l>
            <l n="787" xml:id="l787">Un changement si prompt donnerait trop d’ombrage. </l>
            <l n="788" xml:id="l788">Voyez-la ; mais sur vous n’attirez point l’orage ; </l>
            <l n="789" xml:id="l789">Otez-lui tout espoir, et par un juste effort, </l>
            <l n="790" xml:id="l790">De ce fils qu’elle plaint confirmez-lui la mort. </l>
            <l n="791" xml:id="l791">C’est la sauver qu’aigrir le tourment qui l’accable : </l>
            <l n="792" xml:id="l792">C’est une piété que d’être impitoyable. </l>
            <l n="793" xml:id="l793">Et moi de mon côté, de peur d’être suspect , </l>
            <l n="794" xml:id="l794">Durant cet entretien je fuirai votre aspect. </l>
            <l n="795" xml:id="l795">Songez qu’à chaque instant ces voûtes indiscrètes, </l>
            <l n="796" xml:id="l796">Auront des yeux ouverts sur tout ce que vous faites ; </l>
            <l n="797" xml:id="l797">Et qu’au premier regard, prompts à vous déceler, </l>
            <l n="798" xml:id="l798">Il n’est rien que ces murs ne puissent révéler. </l>
            <l n="799" xml:id="l799">J’entends du bruit, on vient ; c’est la reine elle-même. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-10" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="800" xml:id="l800">Ciel ! Quel accablement, quelle douleur extrême ! </l>
            <l n="801" xml:id="l801">Phanès, en quel état paraît-elle à mes yeux ? </l>
            <l n="802" xml:id="l802" part="I">Ah barbare ! Ah tyran ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-11" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Que faites-vous ? Ah, dieux ! </l>
            <l n="803" xml:id="l803">Vous êtes observé, Seigneur, je me retire : </l>
            <l n="804" xml:id="l804" part="I">Songez à vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-12" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Hélas ! Que lui pourrai-je dire ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Nitocris, Sésostris, Canope, Ammon, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf17"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#AMMON"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III02-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="805" xml:id="l805">Où donc est ce cruel qu’on veut me présenter ? </l>
            <l n="806" xml:id="l806">Qu’il vienne. Qu’attend-il ? Qui le peut arrêter ? </l>
            <l n="807" xml:id="l807">Qu’il vienne m’assurer de mon malheur extrême. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-2" who="AMMON">
            <speaker>AMMON.</speaker>
            <l n="808" xml:id="l808">Voyez cet étranger, madame ; c’est lui-même. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-3" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="809" xml:id="l809">Quoi ! C’est lui ?... Mais ô ciel ! Qu’en dois- je présumer ? </l>
            <l n="810" xml:id="l810">Plus sa vue en ces lieux a droit de m’alarmer, </l>
            <l n="811" xml:id="l811">Plus je le considère, et plus en sa présence </l>
            <l n="812" xml:id="l812">Je sens que ma douleur a moins de violence. </l>
            <l n="813" xml:id="l813">Je sens même pour lui tout mon sang s’émouvoir. </l>
            <l n="814" xml:id="l814">Eh bien ! Parle : est-ce toi qui demande à me voir. ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="815" xml:id="l815" part="I">Madame... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">Explique-toi, parle sans te contraindre ; </l>
            <l n="816" xml:id="l816">Mes malheurs sont trop grands pour avoir rien à craindre. </l>
            <l n="817" xml:id="l817">De la mort de mon fils es-tu coupable ou non ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="818" xml:id="l818">Ces éclaircissements ne sont pas de saison. </l>
            <l n="819" xml:id="l819">Vous saurez tout, Madame, en voyant cette épée. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-7" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="820" xml:id="l820">Ô dieux ! Quel est l’objet dont ma vue est frappée ? </l>
            <l n="821" xml:id="l821">Je reconnais ce fer d’un fils infortuné. </l>
            <l n="822" xml:id="l822">Perfide, il est donc vrai, tu l’as assassiné ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-8" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="823" xml:id="l823">Ne me demandez point quelle est sa destinée, </l>
            <l n="824" xml:id="l824" part="I">Vous la voyez, Madame. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-9" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">Ô mère infortunée ! </l>
            <l n="825" xml:id="l825">Et vous, dieux imposteurs, qui flattiez mon ennui, </l>
            <l n="826" xml:id="l826">Est-ce là le secours que j’attendais de lui ? </l>
            <l n="827" xml:id="l827">Ô mon fils ! Qui l’eût cru que ce fer redoutable, </l>
            <l n="828" xml:id="l828">Dont j’attendais la fin de mon sort déplorable, </l>
            <l n="829" xml:id="l829">Ce fer dont je t’armai dût servir quelque jour, </l>
            <l n="830" xml:id="l830">À me prouver ta mort et non pas ton retour ? </l>
            <l n="831" xml:id="l831">Mais comment est-il mort ? Conte-moi ta victoire. </l>
            <l n="832" xml:id="l832">Élève de ce meurtre un trophée à ta gloire. </l>
            <l n="833" xml:id="l833">Parle, achève, cruel, de me percer le coeur. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-10" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="834" xml:id="l834">Madame, c’est assez... Je plains votre malheur... </l>
            <l n="835" xml:id="l835">Il finira bientôt... Ma présence l’irrite... </l>
            <l n="836" xml:id="l836">J’ai dit ce que j’ai dû vous dire, et je vous quitte. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-11" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="837" xml:id="l837">Ah barbare ! Ah cruel ! Arrête, et que ta main </l>
            <l n="838" xml:id="l838">De la mère et du fils égale le destin. </l>
            <l n="839" xml:id="l839">Avant que de sortir mets le comble à ta rage. </l>
            <l n="840" xml:id="l840">Frappe, voilà mon sein, achève ton ouvrage : </l>
            <l n="841" xml:id="l841">Dans ces flancs malheureux épuise ton courroux. </l>
            <l n="842" xml:id="l842" part="I">Frappe, te dis je. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-12" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Ô ciel ! Que me proposez-vous ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-13" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="843" xml:id="l843">Tu soupires, cruel ! Est-ce à toi de me plaindre ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-14" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="844" xml:id="l844">Ah, c’en est trop ! Mon coeur ne peut plus se contraindre. </l>
            <l n="845" xml:id="l845">Gardes, qu’avec la reine on me laisse un instant. </l>
            <l n="846" xml:id="l846" part="I">Éloignez-vous, sortez. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Nitocris, Sésostris, Phérès, Canope, Ammon, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf18"><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#AMMON"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III03-1" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, on vous attend : </l>
            <l n="847" xml:id="l847">Tout est prêt dans le temple , et le roi va paraître. </l>
            <l n="848" xml:id="l848" part="I">Venez, </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="M">Ah ! Laissez-moi... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Je n’en suis pas le maître : </l>
            <l n="849" xml:id="l849" part="I">Vous savez l’ordre. Allons, il faut me suivre... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Eh quoi ! </l>
            <l n="850" xml:id="l850">Phanès aussi, Phanès est sans pitié pour moi ? </l>
            <l n="851" xml:id="l851">Laissez-moi de ce monstre assouvir la furie... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III03-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="852" xml:id="l852">Madame, mon devoir s’oppose à votre envie ; </l>
            <stage type="mezzo voce/exit">Bas, en s’en allant, à Sésostris.</stage>
            <l n="853" xml:id="l853">L’ordre presse. En ces lieux c’est trop vous arrêter ; </l>
            <l n="854" xml:id="l854">Rentrons. Dans quels périls alliez-vous nous jeter ! </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Nitocris, Canope, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf19"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III04-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="855" xml:id="l855">Va, ministre insolent, auteur de ma misère, </l>
            <l n="856" xml:id="l856">Va d’un crime si noir partager le salaire, </l>
            <l n="857" xml:id="l857">Perfide ! Qui pour prix des honneurs, des bienfaits, </l>
            <l n="858" xml:id="l858">Dont jadis mon époux surpassa tes souhaits, </l>
            <l n="859" xml:id="l859">Pour prix du rang suprême où l’hymen de ta fille </l>
            <l n="860" xml:id="l860">Eût fait monter un jour ton obscure famille, </l>
            <l n="861" xml:id="l861">Préférant l’esclavage à cet illustre espoir, </l>
            <l n="862" xml:id="l862">As peut-être vendu ton maître et ton devoir. </l>
            <l n="863" xml:id="l863">Mais où va s’arrêter la douleur qui m’anime, </l>
            <l n="864" xml:id="l864">Tandis que l’assassin triomphe de son crime ? </l>
            <l n="865" xml:id="l865">Par quel charme nouveau, par quel fatal poison , </l>
            <l n="866" xml:id="l866">A-t-il séduit mes sens et surpris ma raison ? </l>
            <l n="867" xml:id="l867">Et par un mouvement que je ne puis connaître , </l>
            <l n="868" xml:id="l868">D’où vient que sans horreur je le voyais paraître ? </l>
            <l n="869" xml:id="l869">Ah ! J’en rougis de honte, et je sens que mon coeur </l>
            <l n="870" xml:id="l870">Se rend en frémissant à toute sa fureur. </l>
            <l n="871" xml:id="l871">Ne tardons plus, suivons le transport qui me guide ; </l>
            <l n="872" xml:id="l872">Faisons tous nos efforts pour perdre ce perfide. </l>
            <l n="873" xml:id="l873">Je sais par quels moyens je pourrai le punir : </l>
            <l n="874" xml:id="l874">Allons voir le tyran ; mais je le vois venir. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Amasis, Nitocris, Canope, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf20"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III05-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="875" xml:id="l875">Approche et viens jouir du tourment qui m’accable. </l>
            <l n="876" xml:id="l876">Le meurtre de mon fils n’est que trop véritable : </l>
            <l n="877" xml:id="l877">Mais après les horreurs de mon sort inhumain, </l>
            <l n="878" xml:id="l878">Si tu veux qu’aujourd’hui je te donne ma main, </l>
            <l n="879" xml:id="l879">Rappelle ce cruel dont la noire furie </l>
            <l n="880" xml:id="l880">Triomphe insolemment d’une si belle vie : </l>
            <l n="881" xml:id="l881">Consens de l’immoler aux mânes de mon fils, </l>
            <l n="882" xml:id="l882">Je n’y résiste plus, je t’épouse à ce prix. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-2" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="883" xml:id="l883">Eh ! le connaissez-vous pour suivre cette envie ? </l>
            <l n="884" xml:id="l884">Savez- vous de quel sang il a reçu la vie ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-3" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="885" xml:id="l885">Il m’a ravi mon fils ; je n’examine rien. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="886" xml:id="l886">Pour venger votre fils que j’immole le mien ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="887" xml:id="l887" part="I">Lui, ton fils ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III05-6" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Oui, Madame ; et je viens vous apprendre, </l>
            <l n="888" xml:id="l888">Qu’à remonter au trône il ne faut plus prétendre ; </l>
            <l n="889" xml:id="l889">C’en est fait. Toutefois si vous y consentez, </l>
            <l n="890" xml:id="l890">Il ne tiendra qu’à vous d’éprouver mes bontés : </l>
            <l n="891" xml:id="l891">Je mettrai tous mes soins, à soulager vos peines. </l>
            <l n="892" xml:id="l892">Libre dans ce palais, vous n’avez plus de chaînes ; </l>
            <l n="893" xml:id="l893">Vous pouvez, pour pleurer la mort de votre fils, </l>
            <l n="894" xml:id="l894">Vous montrer désormais aux peuples de Memphis, </l>
            <l n="895" xml:id="l895">Et parmi les tombeaux dressés pour nos monarques, </l>
            <l n="896" xml:id="l896">De votre piété lui consacrer des marques. </l>
            <l n="897" xml:id="l897">Pour toutes ces faveurs je n’exige de vous , </l>
            <l n="898" xml:id="l898">Qu’un traître, un imposteur, l’objet de mon courroux, </l>
            <l n="899" xml:id="l899">Que le peuple , séduit par ses vains artifices , </l>
            <l n="900" xml:id="l900">Dérobe trop longtemps aux rigueurs des supplices. </l>
            <l n="901" xml:id="l901">Allez, dans leur devoir forcez-les de rentrer ; </l>
            <l n="902" xml:id="l902">Avant la fin du jour il faut me le livrer : </l>
            <l n="903" xml:id="l903">Ou j’atteste les dieux que votre mort certaine, </l>
            <l n="904" xml:id="l904">Au défaut de son sang qu’on refuse à ma haine, </l>
            <l n="905" xml:id="l905">Vengera le mépris de mon autorité, </l>
            <l n="906" xml:id="l906">Et servira d’exemple à la témérité. </l>
            <l n="907" xml:id="l907">Obéissez, madame ; et vous, qu’on se retire. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Nitocris, Canope.<listPerson type="configuration" xml:id="conf21"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#CANOPE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III06-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="908" xml:id="l908">Qu’entends-je ? Quelle loi vient-on de me prescrire ? </l>
            <l n="909" xml:id="l909">Où suis-je ? Dois-je croire un si grand changement ? </l>
            <l n="910" xml:id="l910">Tout fuit, tout se disperse à ce commandement ? </l>
            <l n="911" xml:id="l911">Profitons du bonheur que le ciel nous envoie ; </l>
            <l n="912" xml:id="l912">À punir les tyrans il faut que je l’emploie ; </l>
            <l n="913" xml:id="l913">Allons les immoler ou périr sous leurs coups. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-2" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l n="914" xml:id="l914">Eh ! De ce vain projet quel fruit espérez-vous ? </l>
            <l n="915" xml:id="l915">Dérobez-vous plutôt au sort qu’on vous destine. </l>
            <note type="L">Saïs : ville d’Egypte située au début du delta occidental du Nil. Se nomme aujourd’hui Sa El-Hagar. </note>
            <note type="L">Éléphantine : île du Nil ans le sud de l’Egypte faisant face à Assouan.</note>
            <l n="916" xml:id="l916">Dans Thèbes, dans Saïs, ou dans Éléphantine, </l>
            <l n="917" xml:id="l917">Venez de vos sujets mendier le secours. </l>
            <l n="918" xml:id="l918">Ils vous défendront tous au péril de leurs jours.</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Ah ! Si contre un tyran ils ont eu l’assurance </l>
            <l n="920" xml:id="l920">D’enlever Cléophis à sa noire vengeance, </l>
            <l n="921" xml:id="l921">Quand ils verront en vous la veuve de leur roi , </l>
            <l n="922" xml:id="l922">Que ne feront-ils point pour vous prouver leur foi ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-3" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="923" xml:id="l923">En vain de cet espoir tu flattes ma misère ; </l>
            <l n="924" xml:id="l924">De mes tristes sujets que veux-tu que j’espère, </l>
            <l n="925" xml:id="l925">Canope, et quels conseils m’oses-tu proposer ? </l>
            <l n="926" xml:id="l926">Aux fureurs du tyran pourront-ils s’opposer ? </l>
            <l n="927" xml:id="l927">Tu sais comme agité d’éternelles alarmes, </l>
            <l n="928" xml:id="l928">Il a pillé leurs biens, il a saisi leurs armes : </l>
            <l n="929" xml:id="l929">Ses ministres sanglants, ou plutôt ses bourreaux , </l>
            <l n="930" xml:id="l930">Ont abattu leurs coeurs sous le poids de leurs maux ; </l>
            <l n="931" xml:id="l931">Et la mort de mon fils, qui détruit leur attente , </l>
            <l n="932" xml:id="l932">Va rendre désormais leur chaîne plus pesante. </l>
            <l n="933" xml:id="l933">Quels amis d’Apriès viendraient me secourir ? </l>
            <l n="934" xml:id="l934">Les plus zélés d’entre-eux, il les a fait mourir, </l>
            <l n="935" xml:id="l935">Et le reste approuvant ses funestes maximes, </l>
            <l n="936" xml:id="l936">Lui fait une vertu de chacun de ses crimes. </l>
            <l n="937" xml:id="l937">Ceux même qui veillant au culte des autels, </l>
            <l n="938" xml:id="l938">Devraient donner l’exemple au reste des mortels,</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Abusant lâchement de leurs saints privilèges, </l>
            <l n="940" xml:id="l940">Descendent, pour lui plaire, aux derniers sacrilèges ; </l>
            <l n="941" xml:id="l941">Et sourds aux cris plaintifs des peuples gémissants, </l>
            <l n="942" xml:id="l942">Entre les dieux et lui partagent leur encens. </l>
            <l n="943" xml:id="l943">Non, non, je veux moi seule en délivrer la terre, </l>
            <l n="944" xml:id="l944">Au défaut de leurs bras, et même du tonnerre. </l>
            <l n="945" xml:id="l945">Je veux seule venger mon époux, mes enfants. </l>
            <l n="946" xml:id="l946">Ne laissons point ici les crimes triomphants ; </l>
            <l n="947" xml:id="l947">Et si nos ennemis me font cesser de vivre, </l>
            <l n="948" xml:id="l948">Du moins dans les enfers forçons-les de nous suivre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-4" who="CANOPE">
            <speaker>CANOPE.</speaker>
            <l n="949" xml:id="l949">Dieux ! Que je crains pour vous ce terrible dessein ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III06-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="950" xml:id="l950">Périsse de mon fils, périsse l’assassin ! </l>
            <l n="951" xml:id="l951">Ménageons pour sa mort les moments qu’on nous laisse. </l>
            <l n="952" xml:id="l952">Voyons par quels chemins, cherchons par quelle adresse, </l>
            <l n="953" xml:id="l953">En quels temps, en quels lieux je pourrai l’immoler j </l>
            <l n="954" xml:id="l954">Et fuyons des témoins qui pourraient nous troubler. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Nitocris, Arthénice, Canope.<listPerson type="configuration" xml:id="conf22"><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#NITOCRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III07-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="955" xml:id="l955">Madame, dans les maux dont mon âme est atteinte, </l>
            <l n="956" xml:id="l956">Ne sachant où porter ni mes pas ni ma plainte , </l>
            <l n="957" xml:id="l957" part="I">Vous me voyez tremblante... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-2" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">Arthénice en ces lieux ! </l>
            <l n="958" xml:id="l958">Mais d’où vient la douleur qui paraît dans vos yeux ? </l>
            <l n="959" xml:id="l959">De vos sens affligés quel désordre s’empare? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-3" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="960" xml:id="l960">Ignorez-vous le sort qu’Amasis me prépare, </l>
            <l n="961" xml:id="l961">Qu’il m’a mandée ici pour être mon époux , </l>
            <l n="962" xml:id="l962">Et me donner des biens qui ne sont dûs qu’à vous ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-4" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="963" xml:id="l963">À vous donner la main le tyran se dispose ! </l>
            <l n="964" xml:id="l964">Eh ! Que résolvez- vous sur ce qu’il vous propose ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-5" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="965" xml:id="l965">Ah ! Pour fuir cet hymen que je ne puis souffrir , </l>
            <l n="966" xml:id="l966">S’il était une voie ou je pusse courir, </l>
            <l n="967" xml:id="l967">S’il était un moyen de m’en pouvoir défendre , </l>
            <l n="968" xml:id="l968">Au péril de mes jours j’oserais l’entreprendre : </l>
            <l n="969" xml:id="l969">Mais seule, sans espoir, sans secours, sans appui, </l>
            <l n="970" xml:id="l970">Au milieu de sa cour, que puis-je contre lui ? </l>
            <l n="971" xml:id="l971">Je comptais sur mon père en ce péril extrême : </l>
            <l n="972" xml:id="l972">Mais ce qui me confond, c’est mon père lui-même,</l>
            <l n="973" xml:id="l973">Qui par des sentiments dignes de sa vertu , </l>
            <l n="974" xml:id="l974">Relevait ce matin mon espoir abattu, </l>
            <l n="975" xml:id="l975">Qui d’un trône accepté d’une main criminelle. </l>
            <l n="976" xml:id="l976">Présentent à mes yeux l’infamie éternelle : </l>
            <l n="977" xml:id="l977">Par un ordre nouveau qui me perce le sein, </l>
            <l n="978" xml:id="l978">Du tyran, tout a coup, approuvant le dessein, </l>
            <l n="979" xml:id="l979">À ses feux maintenant il veut que je souscrive, </l>
            <l n="980" xml:id="l980">Et dans une heure au temple il faut que je le suive. </l>
            <l n="981" xml:id="l981">Voyez l’état funeste où me réduit le sort. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-6" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="982" xml:id="l982">Eh bien ! Pour en sortir feriez-vous un effort ? </l>
            <l n="983" xml:id="l983">Vous sentez-vous le coeur capable de me suivre ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-7" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="984" xml:id="l984">Je ne crains point la mort : s’il faut cesser de vivre, </l>
            <l n="985" xml:id="l985">Il n’est rien qu’avec vous je ne puisse tenter. </l>
            <l n="986" xml:id="l986" part="I">Que faut-il faire enfin, Madame ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-8" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">M’imiter. </l>
            <l n="987" xml:id="l987">Vous savez qu’à mon fils vous fûtes destinée ; </l>
            <l n="988" xml:id="l988">Et que pour célébrer cet illustre hyménée, </l>
            <l n="989" xml:id="l989">De moment en moment j’attendais son retour : </l>
            <l n="990" xml:id="l990">Il n’y faut plus songer, il a perdu le jour. </l>
            <l n="991" xml:id="l991">Contre son assassin armons-nous l’une et l’autre. </l>
            <l n="992" xml:id="l992">S’il échappe à mon bras, qu’il tombe sous le vôtre. </l>
            <l n="993" xml:id="l993">La noirceur de son crime est égale entre nous : </l>
            <l n="994" xml:id="l994">S’il me ravit mon fils, il vous ôte un époux ; </l>
            <l n="995" xml:id="l995">Et vous devez montrer qu’une pareille injure </l>
            <l n="996" xml:id="l996">Intéresse l’amour autant que la nature. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-9" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="997" xml:id="l997">Oui, courons accomplir ce généreux dessein ; </l>
            <l n="998" xml:id="l998">Mon coeur vous est connu, nommez-moi l’assassin : </l>
            <l n="999" xml:id="l999">Vous verrez s’il est rien qui puisse le défendre... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-10" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1000" xml:id="l1000" part="I">C’est le fils du tyran. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-11" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l part="F">Dieux ! Que viens-je d’entendre ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-12" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Quoi ! Déjà ce grand coeur commence à s’ébranler, </l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Et dès le premier pas vous semblez reculer ? </l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">D’où peut naître à ce nom le trouble de votre âme ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-13" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="1004" xml:id="l1004" part="I">Quoi, Madame ! C’est lui dont la mort...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-14" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">Oui, Madame ; </l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Et si trop jeune encor pour un si grand projet, </l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Votre bras chancelant ne s’arme qu’à regret, </l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Par un autre moyen faisons qu’il s’accomplisse ; </l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Unissons contre lui la force et l’artifice. </l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">Invisible en ce lieu, j’attendrai l’assassin. </l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Je ne veux que mon bras pour lui percer le sein. </l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Chargez-vous seulement d’amener la victime, </l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Et je réponds du coup qui doit punir son crime. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-15" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="1013" xml:id="l1013" part="I">Mais, Madame, songez... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-16" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="F">Ah ! C’est trop de raisons. </l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Craignez d’ouvrir mon âme à d’étranges soupçons. </l>
            <l n="1015" xml:id="l1015">Enfin si le perfide échappe à ma vengeance, </l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">Ma fureur avec lui vous croit d’intelligence ; </l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Et dans les mouvements d’un si juste courroux , </l>
            <l n="1018" xml:id="l1018">Je ne m’en prendrai plus qu’à votre père, à vous. </l>
            <l n="1019" xml:id="l1019" part="I">Songez-y bien. Adieu. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII.<listPerson type="configuration" xml:id="conf23"><person corresp="#ARTHENICE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="III08-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE, seule.</speaker>
            <l part="F">Quel orage s’assemble ! </l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">On en veut à mon père : on en veut... Ah , je tremble ! </l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Courons la prévenir et chercher les moyens, </l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">De conserver des jours où j’attache les miens. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="IV" type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 xml:id="IV01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I.<listPerson type="configuration" xml:id="conf25"><person corresp="#SESOSTRIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV01-1" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS, seul.</speaker>
            <l n="1023" xml:id="l1023">En quel état cruel ai-je réduit ma mère ? </l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">Peut-être que cédant à sa douleur amère, </l>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Le coeur gros de soupirs, sans espoir, sans secours, </l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Elle touche au moment qui va trancher ses jours. </l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Eh ! Que me servira que dans mon entreprise, </l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Par la mort d’Amasis le ciel me favorise, </l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Si ma mère tombant dans l’éternelle nuit, </l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Du succès que j’attends va me ravir le fruit ? </l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Ô dieux ! Pour l’achever que n’ai-je point à craindre ? </l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">L’empressement d’agir, l’horreur de me contraindre : </l>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Le tyran qui prétend dans le temple, à mes yeux, </l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Allumer le flambeau d’un hymen odieux. </l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Tant de troubles mortels, tant d’affreuses images, </l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Semblent à mes desseins de si tristes présages, </l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Que mon coeur agité d’une prompte terreur, </l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Se remplit malgré moi d’une secrète horreur. </l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">De noirs pressentiments étonnent ma constance...</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Sésostris, Nitocris, d’un côté du théâtre, un poignard à la main ; Amasis, de l’autre côté.<listPerson type="configuration" xml:id="conf26"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#AMASIS"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV02-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NIROCRIS, d’un côté dm théâtre.</speaker>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Il est seul, avançons. Ciel ! Soutiens ma vengeance. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1041" xml:id="l1041">Ô patrie ! Ô devoir ! Nature ! Amour ! Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS, voulant le frapper.</speaker>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Prenons ce temps propice. Ah, traître ! Tu mourras. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, lui retenant le bras.</speaker>
            <l n="1043" xml:id="l1043" part="I">Arrête, malheureuse ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l part="M">Ô dieux ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="M">Ô ciel! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-7" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Perfide ! </l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Quel aveugle transport, quelle fureur te guide ? </l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Quel démon, quelle rage a pu te posséder ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-8" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Le bourreau de mon sang peut-il le demander ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-9" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1047" xml:id="l1047">Je ne puis revenir de ma terreur extrême. </l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">La reine sur mes jours attenter elle-même ! </l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Ô ciel ! Quelle est la main par qui j’allais périr ! </l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Ô ciel ! Quelle est la main qui vient me secourir ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-10" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Cruelle ! Si les dieux soutenant mon audace, </l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">Des tiens qu’ils ont proscrits m’ont fait prendre la place, </l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Si leur courroux vengeur me les fit immoler </l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Au repos d’un État qu’ils auraient pu troubler, </l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">N’était-ce pas à moi que tu devais t’en prendre ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-11" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1056" xml:id="l1056">J’ai voulu te frapper par l’endroit le plus tendre. </l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">J’ai voulu te montrer en ce fatal moment </l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Si la perte d’un fils est un léger tourment : </l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Juge par la fureur, le trouble et la surprise </l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Où t’a mis de mon bras l’inutile entreprise, </l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Quel fut mon désespoir, quand je vis en ces lieux </l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">Un époux et cinq fils massacrés à mes yeux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-12" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1063" xml:id="l1063">Ce ne fut rien encor. Depuis que les coupables</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Ont éprouvé des lois les rigueurs équitables, </l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Pour punir un forfait si noir, si plein d’horreur , </l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Il n’est point de tourment au gré de ma fureur. </l>
            <l n="1067" xml:id="l1067" part="I">Holà, Gardes, à moi... </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Amasis, Sésotris, Nitocris, Phanès, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf27"><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV03-1" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Ciel ! Quelle est ma surprise ? </l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Comment, de qui, Seigneur, et pour quelle entreprise, </l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Tenez-vous ce poignard qui me glace d’effroi ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Viens apprendre un forfait qu’à peine encor je crois. </l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Sur l’avis important d’une trame secrète, </l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">Pour les jours de mon fils ma tendresse inquiète, </l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Me l’avait fait en vain chercher de toutes parts. </l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Quel spectacle, en rentrant, a frappé mes regards, </l>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Phanès ! Cette furie à ma perte animée, </l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">De ce fer assassin dont elle était armée, </l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">À mes sens éperdus confirmant cet avis, </l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Sans moi, sans mon secours, m’allait ravir mon fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="1079" xml:id="l1079" part="I">La reine ! Justes dieux ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l part="F">Gardes, qu’on la saisisse. </l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Toi qui connais le crime, ordonne du supplice. </l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Et toi, tremble, barbare, et t’apprête à périr. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1082" xml:id="l1082">Menace-moi de vivre, et non pas de mourir, </l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Par une prompte mort termine ma misère, </l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Ou par ce que j’ai fait crains ce que je puis faire. </l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Quel que soit mon arrêt, je vais m’y préparer, </l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Et laisse mes tyrans pour en délibérer. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Amasis, Sésostris, Pharès, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf28"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#PHANES"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV04-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1087" xml:id="l1087" part="I">Qu’on l’immole. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Arrêtez : non, Seigneur, qu’elle vive. </l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Il faut sur nos destins la tenir attentive, </l>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Et qu’elle soit présente aux glorieux apprêts </l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">Qui vont de ce grand jour signaler le succès. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-3" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Je dirai plus, Seigneur. Sa personne est un gage </l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">Qui dans tous vos périls vous a servi d’otage : </l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Et si depuis quinze ans vous les avez bravés, </l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">C’est peut-être la reine à qui vous le devez. </l>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Enfin, si de ses jours le flambeau doit s’éteindre, </l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Mettez-vous en état de n’avoir rien à craindre. </l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Attendez à punir ses criminels desseins </l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Qu’un traître qu’on poursuit soit remis en vos mains,</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Et qu’en les confrontant au milieu des supplices, </l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Nous puissions de leur bouche arracher leurs complices. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Mais jusqu’à ce moment, sur qui, sur quelle foi </l>
            <l n="1102" xml:id="l1102" part="I">Pourrai-je de son sort me reposer ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-5" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Sur moi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-6" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1103" xml:id="l1103" part="I">Sur toi, Phanès ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-7" who="PHANES">
            <speaker>PHANÈS.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, confiez-moi sa garde. </l>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Ma foi vous est connue, et ce soin me regarde. </l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Quelque nouveau projet qui puisse l’inspirer, </l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">D’elle, comme de moi, je puis vous assurer ; </l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Et pour servir mon roi, pour le bien de l’Empire, </l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Il n’est rien d’impossible au zèle qui m’inspire. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV04-8" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Eh bien ! Réponds-moi d’elle, et marche sur ses pas. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Amasis, Sésostris, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf29"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV05-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Dieux justes ! dieux puissants ! que ne vous dois- je pas ? </l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">C’est peu qu’à pleines mains vos faveurs épanchées, </l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Sur moi depuis quinze ans demeurent attachées : </l>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Pour arracLer mon fils au bras qui l’eût percé, </l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Quel secours imprévu m’avez-vous adressé ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Amasis, Sésostris, Arthénice, Gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf30"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV06-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Vous à qui je le dois, venez, venez, Madame, </l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">À nos transports de joie abandonner votre âme. </l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">C’est de vous que je tiens le salutaire avis </l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">De l’horrible attentat qui menaçait mon fils. </l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">J’ai retenu la main qui l’allait entreprendre. </l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Quels honneurs désormais ne dois-je point vous rendre ? </l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Si le rang où je suis peut vous récompenser, </l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">Je ne vous verrai plus que pour vous y placer. </l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Je vais de notre hymen presser l’instant propice. </l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Toi, rends grâces, mon fils, à ta libératrice. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Sésostris, Arthénice.<listPerson type="configuration" xml:id="conf31"><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV07-1" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Que vois-je ? Quelle horreur a glacé mes esprits ? </l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Qu’ai-je entendu, Madame, et que m’a-t-on appris ? </l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Objet infortuné des fureurs de la reine, </l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Exposé sans défense aux transports de sa haine, </l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">Mon sang allait couler, le fer était levé. </l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">Sans vous ce coup impie allait être achevé. </l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">J’en frémis... grâce au ciel, tout a changé de face. </l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Par où devant vos yeux ai-je pu trouver grâce ? </l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Quel zèle en ma faveur venez-vous de montrer, </l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Et quel dieu favorable a su vous l’inspirer ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Ne me demandez point quel zèle m’a poussée. </l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">À peine de la reine ai-je su la pensée, </l>
            <l n="1137" xml:id="l1137">À peine résolue à vous sacrifier, </l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Sa haine à ses fureurs a cru m’associer, </l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Que de tous ses bienfaits rejetant la mémoire, </l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Sans craindre son courroux, sans consulter ma gloire ; </l>
            <l n="1141" xml:id="l1141">Que dis-je ? Sans songer qu’un prince infortuné, </l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Qu’à l’hymen d’Arthénice elle avait destiné, </l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Par vos cruelles mains privé de la lumière, </l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">Devait à le venger me porter la première : </l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">De votre seul péril trop prompte à m’occuper, </l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Je n’ai songé qu’au coup qui vous allait frapper ; </l>
            <l n="1147" xml:id="l1147">J’ai couru prévenir un complot si funeste. </l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Vous vivez, il suffit, j’ignore tout le reste.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-3" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Madame, je le vois, la suprême grandeur </l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">A des charmes puissants pour vaincre un jeune coeur. </l>
            <l n="1151" xml:id="l1151">Ce zèle officieux n’a plus rien qui m’étonne. </l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">Pour régner sur l’Egypte Amasis vous couronne. </l>
            <l n="1153" xml:id="l1153">De ce qu’il fait pour vous mon salut est le prix, </l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">Et je ne dois vos soins qu’au seul nom de son fils. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-4" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1155" xml:id="l1155">N’imputez rien, Seigneur, à ma reconnaissance. </l>
            <l n="1156" xml:id="l1156">C’était pour votre vie une faible défense, </l>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Et j’aurais de la reine appuyé le courroux, </l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Si nul autre intérêt ne m’eût parlé pour vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-5" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="1159" xml:id="l1159">Ciel ! Que vous m’étonnez ! Se pourrait-il, madame,</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Que l’amour d’Amasis n’eût point touché votre âme ? </l>
            <l n="1161" xml:id="l1161">Auriez-vous quelque peine à recevoir sa foi ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-6" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1162" xml:id="l1162">À l’honneur qu’il me fait je sais ce que je dois . </l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Mais mon coeur alarmé de cette préférence, </l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">En sent plus de frayeur que de reconnaissance ; </l>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Et si vos jours sauvés méritent quelque prix, </l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Si vous êtes sensible aux soins que j’en ai pris, </l>
            <l n="1167" xml:id="l1167">Détournez un hymen dont l’odieuse chaîne </l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Ne prépare à mon coeur qu’une éternelle gène. </l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Voyez le Roi, parlez, il vous écoutera ; </l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Demandez mon exil, il vous l’accordera. </l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Pour un fils tel que vous, que ne fait point un père ! </l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Voyez enfin quel est l’excès de ma misère, </l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Puisque, pour m’opposer à l’hymen d’Amasis, </l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Je ne puis dans sa Cour m’adresser qu’à son fils. </l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Oui, Seigneur, sur vous seul mon esprit se repose </l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Pour rompre le dessein que le roi se propose. </l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Vous nous épargnerez un mutuel ennui ; </l>
            <l n="1178" xml:id="l1178">En agissant pour moi, vous agirez pour lui. </l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Montrez-lui que nos coeurs ne sont pas l’un pour l’autre ; </l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Empêchez mon trépas, quand j’empêche le vôtre. </l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Le repos de mes jours me semblera plus doux, </l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Si je puis me flatter que je le tiens de vous. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-7" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Redevable à vos soins, Madame, d’une vie </l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Qui sans votre secours m’allait être ravie, </l>
            <l n="1185" xml:id="l1185">Je ne demande aux dieux d’en prolonger le cours </l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Que pour la consacrer au repos de vos jours. </l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Cet hymen dont l’idée excite vos alarmes </l>
            <l n="1188" xml:id="l1188">Ne sera pas longtemps le sujet de vos larmes. </l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Je prends à l’empêcher plus d’intérêt que vous. </l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Non : jamais Amasis ne sera votre époux. </l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Mais à cette frayeur votre âme trop sensible </l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">A d’autres sentiments est-elle inaccessible ? </l>
            <l n="1193" xml:id="l1193">Auriez-vous pour le sceptre encor quelques dédains, </l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">S’il vous était offert par d’innocentes mains ? </l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">À nous abandonner êtes-vous toujours prête ? </l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">N’envisagez-vous rien ici qui vous arrête ? </l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Et quand j’aurai comblé votre espoir le plus doux, </l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Où sera votre exil ? Sera-t-il loin de nous ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-8" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Par vos soins désormais exempte de tristesse, </l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">J’irai de vos bontés m’entretenir sans cesse, </l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Dans ces paisibles lieux, ces retraites, ces bois </l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">Où je vous vis, Seigneur, pour la première fois. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-9" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Non, non, vous méritez une autre destinée ; </l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">Avant la fin du jour vous serez couronnée : </l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Mais au sort qui m’attend votre sort attaché </l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Vous doit laisser encor ce mystère caché. </l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Mon secret découvert nous perdrait l’un et l’autre ; </l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">Il y va de ma vie, il y va de la vôtre. </l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">J’aurais déjà fini mon trouble et votre effroi, </l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Si le danger prochain n’eût regardé que moi. </l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">Mais ceux qu’avec mes jours j’expose à cet orage, </l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">À des ménagements abaissent mon courage. </l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Cependant l’heure approche, où pour votre secours </l>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Tout est prêt dans le temple ; on m’attend, et j’y cours. </l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Quelqu’honneur que sur moi répande la victoire, </l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">Vous en aurez le prix, vous en aurez la gloire. </l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">En présence des dieux je vais me découvrir, </l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Dégager votre foi, vous la rendre ou mourir. </l>
            <l n="1219" xml:id="l1219" part="I">Adieu, Madame. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. <listPerson type="configuration" xml:id="conf32"><person corresp="#ARTHENICE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV08-1" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE, seule. </speaker>
            <l part="F">Ô dieux ! Que va-t-il entreprendre ? </l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Quel est ce grand dessein que je ne puis comprendre ? </l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Ciel ! Par où dévoiler ce mystère caché ? </l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">À son sort, m’a-t-il dit, le mien est attaché ; </l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Et jusque dans le temple, où l’entraîne la gloire, </l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Il va chercher pour moi la mort ou la victoire ! </l>
            <l n="1225" xml:id="l1225">Quel mélange confus et d’espoir et d’ennuis ! </l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Quel dieu dissipera l’embarras où je suis ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV09" type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Arthénice, Micérine. <listPerson type="configuration" xml:id="conf33"><person corresp="#MICERINE"/><person corresp="#ARTHENICE"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="IV09-1" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1227" xml:id="l1227" part="I">Madame..... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Ah ! Que me veut Micerine éperdue? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-3" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Ce vieillard que le sort offrit à notre vue, </l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Sur la terre étendu, mourant, ensanglanté, </l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Et qui ne doit le jour qu’à votre piété...  </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-4" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1231" xml:id="l1231" part="I">Eh bien ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-5" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l part="F">Pâle, abattu, la démarche mal sûre, </l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Malgré le sang qui coule encor de sa blessure, </l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Son extrême faiblesse et son âge glacé, </l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">A quitté la demeure où nous l’avions laissé. </l>
            <l n="1235" xml:id="l1235" part="I">Il est ici, Madame. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-6" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Ô ciel ! Qu’y vient-il faire ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-7" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Quand il m’a rencontrée, il cherchait votre père. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-8" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Mon père ! Et l’a-t-il vu ? L’a-t-on fait avertir ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-9" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Madame, du palais il venait de sortir : </l>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Il était dans le temple, où son zèle s’applique </l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">À dresser de ce jour l’appareil magnifique ; </l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">Et des gardes rangés les armes à la main, </l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">À chacun par son ordre en ferment le chemin. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-10" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Et de ce malheureux quelle est la destinée ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-11" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Instruit de vos bontés et de votre hyménée, </l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Il m’envoie au plus vite implorer votre appui. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-12" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Ne pouvant rien pour moi, que pourrai-je pour lui ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-13" who="MICERINE">
            <speaker>MICÉRINE.</speaker>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Obtenir d’Amasis une prompte audience ; </l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Devant lui seulement il rompra le silence , </l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Et l’instruira, dit-il, d’un forfait odieux, </l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Qui regarde l’état, lui, son fils et les dieux. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV09-14" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1251" xml:id="l1251">Son fils ! Quel sort cruel menace encor ta vie ? </l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Par combien de malheurs est-elle poursuivie ! </l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Cher prince... Mais allons, courons à son secours ; </l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Et comme je le dois, prenons soin de ses jours. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="V" type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 xml:id="V01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE I. Amasis, Nitocris, Canope, gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf35"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V01-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, a un officier de sa garde, </speaker>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Retournez à Phanès. Bientôt par ma présence </l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Je vais de ses amis calmer l’impatience. </l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">Allez. Je suis content de leurs soins généreux, </l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Et je marche après tous pour me rendre auprès d’eux. </l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Qu’on appelle ArtHénice, et mon fils avec elle. </l>
            <stage type="toward">À Nitocris.</stage>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Et toi, viens prononcer ta sentence morcelle. </l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Te voici, grâce au ciel, sans espoir, sans soutien ; </l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Mes sujets, dont l’orgueil entretenait le tien , </l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Environnés partout de mes fières cohortes , </l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Du temple et de la ville ont vu saisir les portes ; </l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Et si contre mes lois ils s’osaient soulever, </l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Tout l’univers, les dieux ne pourraient les sauver. </l>
            <l n="1267" xml:id="l1267">Je devrais dans ton sang éteindre leur audace ; </l>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Mais tu sais a quel prix ma bonté te fait grâce. </l>
            <l n="1269" xml:id="l1269">Mon ennemi par toi va-t-il se découvrir ? </l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Parle, et songe qu’un mot te fait vivre ou mourir. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Pour ébranler mon coeur la menace est légère. </l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">Qui ne craint point la mort sait mourir et se taire. </l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Va jusque dans le temple, aux yeux de mes sujets, </l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Célébrer un hymen qui flatte tes projets : </l>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Ajoutes-y ma perte à tant d’autres victimes : </l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">Mais crains d’y rencontrer la peine de tes crimes.</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Crains que cet étranger qui se cache en ces lieux, </l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">N’y soit pour ma vengeance envoyé par les dieux. </l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Tu trembleras peut-être en le voyant paraître : </l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Ce n’est qu’en t’immolant qu’il se fera connaître, </l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Et j’espère, tyran, que malgré tous tes soins </l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">La foudre va partir d’où tu l’attends le moins. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Je crains peu ta menace ; et quand , pour ta vengeance, </l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Tout l’État avec lui serait d’intelligence, </l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">Les dieux de ce péril garantiraient mes jours. </l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">Ils l’ont fait mille fois, ils le feront toujours. </l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">De tes emportements je découvre la cause. </l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Je vois le désespoir où mon hymen t’expose. </l>
            <l n="1289" xml:id="l1289">Tu crains plus que la mort le redoutable affront </l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">De voir ton diadème orner un autre front : </l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Mais ma haine en ton sang ne peut être assouvie. </l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Je prétends ménager les restes de ta vie, </l>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Et pour te mieux punir, t’entraînant à l’autel, </l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">T’y donner une reine avant le coup mortel.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Amasis, Nitocris, Arthéncie, Micérime, Canope, gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf36"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V02-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, à Arthénice. </speaker>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Allons, Madame, allons célébrer l’hyménée </l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Qui doit unir mon sort à votre destinée ; </l>
            <l n="1297" xml:id="l1297" part="I">Que la pompe...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Ah, Seigneur ! Suspendez ce dessein ; </l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Ne songez qu’à parer les coups d’un assassin. </l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Confuse, et détestant sa criminelle audace , </l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Je viens... La voix me manque, et tout mon sang se glace. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1301" xml:id="l1301" part="I">Que savez-vous ? Parlez.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Seigneur, c’est un avis </l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Qui regarde vos jours et ceux de votre fils. </l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Avant que d’exposer une tête si chère, </l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Daignez approfondir ce terrible mystère. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <stage type="toward">À Nitocris.</stage>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Quel mystère ? Est-ce encore un trait de ton courroux,</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306" part="I">Perfide ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-6" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Un étranger tremblant, percé de coups, </l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Qui sous le faix des ans ne se soutient qu’à peine, </l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Vous apprendra, Seigneur.... Le voici qu’on amène. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Amasis, Nitocris, Arthénice, Micérine, Canope, Ménès, Gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf37"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#MENES"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V03-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1309" xml:id="l1309">Que vois-je ! Est-ce Mènes ? En croirai-je mes yeux ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-2" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Ah ! Seigneur, je vous vois, et j’en rends grâce aux dieux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1311" xml:id="l1311">De ta mort, ce matin, j’ai reçu la nouvelle. </l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Pourquoi me faisait-on ce rapport infidèle ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-4" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Seigneur, on l’a cru vrai. Sur la terre étendu, </l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Ma faiblesse , le sang que j’ai longtemps perdu, </l>
            <l n="1315" xml:id="l1315">Précipitaient la fin de mon sort déplorable, </l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">Quand les dieux ont conduit cette main secourable </l>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Par qui j’ai le bonheur d’embrasser vos genoux. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1318" xml:id="l1318">Dieux ! Qui t’a porte de si funestes coups ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-6" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Celui qui par un coup à l’État plus funeste, </l>
            <l n="1320" xml:id="l1320">A privé votre fils de la clarté céleste. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-7" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1321" xml:id="l1321">Mon fils ! Tu me surprends ! Il n’est pas dans ma Cour  ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-8" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Non. Cessez désormais d’attendre son retour. </l>
            <l n="1323" xml:id="l1323">Je venais, pénétré de la mort de sa mère, </l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Vous ramener ce fils, l’image de son père ; </l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Quand non loin de ces murs, d’un barbare assassin </l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">J’ai vu le bras levé pour lui percer le sein : </l>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Je m’expose à sa rage, et j’en suis la victime. </l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">À défendre ses jours le prince en vain s’anime ; </l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">En vain il montre un coeur incapable d’effroi : </l>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Frappé d’un coup mortel, il tombe auprès de moi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-9" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Quoi ! Mon fils !... Je succombe au trouble qui m’accable. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-10" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l n="1332" xml:id="l1332">Ce n’est pas tout, Seigneur : gardez-vous du coupable. </l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Tout dégouttant encor du sang de votre fils, </l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Je l’ai vu qui prenait la route de Memphis : </l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Sans doute qu’il s’y cache, afin de vous surprendre. </l>
            <l n="1336" xml:id="l1336" part="I">Je vous en avertis. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V03-11" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Dieux ! Que viens-je d’apprendre !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Amasis, Nitocris, Sésostris, Arthénice, Micérine, Ménès, Canope, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf38"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#MENES"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V04-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS, à Sésostris.</speaker>
            <l n="1337" xml:id="l1337" part="I">Approche : connais-tu ce vieillard ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS. </speaker>
            <l part="F">Justes dieux ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Quel trouble te saisit ? Mènes, tourne les yeux. </l>
            <l n="1339" xml:id="l1339" part="I">N’est-ce pas là mon fils ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l part="F">Lui, Seigneur ! Ah, le traître ! </l>
            <l n="1340" xml:id="l1340">C’est là son assassin que vous voyez paraître. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l n="1341" xml:id="l1341" part="I">Ô dieux! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="MENES">
            <speaker>MÉNÈS.</speaker>
            <l part="F">N’en doutez point, je le connais trop bien. </l>
            <l n="1342" xml:id="l1342">C’est lui qui s’est couvert de son sang et du mien. </l>
            <l n="1343" xml:id="l1343">C’est lui qui se portant à de nouvelles rages, </l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Après son attentat nous a ravi les gages, </l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Dont Ladice en mourant se reposa sur nous : </l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Ses lettres, son anneau... Seigneur, songez à vous. </l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">Je mourrai sans gémir du malheur qui m’opprime, </l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Si je puis aux enfers conduire ma victime. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Amasis, Sésostris, Nitocris, Arthénice, Micérine, Canope, Gardes. <listPerson type="configuration" xml:id="conf39"><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V05-1" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Oui, tu seras content, tes yeux seront témoins... </l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">Que pour le secourir ou redouble les soins. </l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">L’ai- je bien entendu ? Grands dieux ! Le puis-je croire ? </l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Ton bras est-il l’auteur d’une action si noire ? </l>
            <l n="1353" xml:id="l1353" part="I">M’as-tu ravi mon fils ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-2" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Oui, tyran, il est mort ; </l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Et l’on vient de te faire un fidèle rapport. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-3" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Traître ! Qu’espérais-tu de cette barbarie ? </l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Quel était ton dessein ? Quelle aveugle furie </l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Dans le sang de mon fils t’a fait tremper tes mains ?</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-4" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Quand tu sauras mon nom, tu sauras mes desseins. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-5" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS.</speaker>
            <l n="1359" xml:id="l1359" part="I">Eh ! Quel es-tu ? Réponds, perfide ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-6" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">Eh ! Qui puis-je être ? </l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Après ce que j’ai fait me peux-tu méconnaître ? </l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Et ce bras tout sanglant du meurtre de ton fils , </l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">T’apprend-il pas assez que je suis Sésostris? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-7" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1363" xml:id="l1363" part="I">Ah, mon fils ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-8" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="M">Qu’ai-je fait ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-9" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Gardes, qu’on le saisisse. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-10" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS, mettant la main à l’épée.</speaker>
            <l n="1364" xml:id="l1364" part="I">Traître.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-11" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Que les bourreaux préparent son supplice. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-12" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Arrête, que fais-tu ? Peuple lâche et sans foi ! </l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">C’est le sang d’Apriès, c’est mon fils, c’est ton roi. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-13" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1367" xml:id="l1367">le suis mieux obéi que tu n’es écoutée. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-14" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS, désarmé.</speaker>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Oui, le ciel veut ma perte et je l’ai méritée. </l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Je vois qu’il me punit et se venge à son tour, </l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Non d’avoir entrepris de te ravir le jour,</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">D’affranchir de tes fers ma mère et ma patrie, </l>
            <l n="1372" xml:id="l1372">Mais d’avoir pris un nom dont ma gloire est flétrie, </l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Et d’avoir abaissé l’héritier d’un grand roi </l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">À passer pour le fils d’un monstre tel que toi. </l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Ton sang devait laver une tâche si noire : </l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">Mais si de le verser je n’ai pas eu la gloire, </l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">Je t’ai ravi ton fils, et grâces à mes soins, </l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">C’est toujours un tyran que l’Egypte a de moins. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V05-15" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1379" xml:id="l1379" part="I">Quoi ! Perfide... </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Amasis, Sésostris, Nitocris, Arthénice, Micérine, Canope, Ammon, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf40"><person corresp="#AMMON"/><person corresp="#AMASIS"/><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V06-1" who="AMMON">
            <speaker>AMMMON. </speaker>
            <l part="M">Seigneur.... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Ah ! Que vient-on me dire ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-3" who="AMMON">
            <speaker>AMMMON. </speaker>
            <l n="1380" xml:id="l1380">Qu’en vain contre vos jours votre ennemi conspire ; </l>
            <l n="1381" xml:id="l1381">Qu’au temple, en ce moment, nous l’avons rencontré : </l>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Mais que pour l’arracher d’un asile sacré, </l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Les prêtres orgueilleux de leur pouvoir suprême </l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">N’ont voulu recevoir de lois que de vous-même, </l>
            <l n="1385" xml:id="l1385">Et que Phanès craignant sa fuite ou leur appui , </l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Veille, en vous attendant, et sur eux et sur lui. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-4" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Dieux ! Courons le rejoindre , allons par les supplices </l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">De ces deux criminels apprendre les complices ; </l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">Des prêtres avec eux allons punir l’orgueil : </l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Que leur temple détruit leur serve de cercueil ; </l>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Et que tout l’univers apprenant ma vengeance, </l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Frémisse du supplice ainsi que de l’offense. </l>
            <l n="1393" xml:id="l1393" part="I">Qu’on l’entraîne... </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-5" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l part="F">Ah ! Mon fils, je ne te quitte pas. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-6" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Ammon, que dans ces lieux on retienne ses pas : </l>
            <l n="1395" xml:id="l1395" part="I">J’ai besoin d’un otage. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-7" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l part="M">Ah tyran ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-8" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Qu’on l’arrête, </l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">J’aurai soin d’ordonner qu’on t’apporte sa tête : </l>
            <l n="1397" xml:id="l1397" part="I">Tu peux l’attendre. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-9" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <stage type="unconsicous">Elle tombe évanouie.</stage>
            <l part="M">Hélas ! </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-10" who="AMASIS">
            <speaker>AMASIS. </speaker>
            <l part="F">Qu’on veille sur ses jours. </l>
            <stage type="toward">À Arthénice.</stage>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Madame, je dois tout à votre heureux secours ; </l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Mais pour m’en acquitter et pour punir son crime, </l>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Je veux qu’à notre hymen il serve de victime. </l>
            <l n="1401" xml:id="l1401">Venez le voir au temple expirer sous nos coups : </l>
            <l n="1402" xml:id="l1402" part="I">Venez, madame. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-11" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Ô ciel ! Où me réduisez-vous? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Nitocris, Canope, Ammon, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf41"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#AMMON"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V07-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="1403" xml:id="l1403">On entraîne mon fils, et l’on veut que je vive ! </l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Ah ! L’on m’arrête en vain, il faut que je le suive. </l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Quoi ! Nul de ses sujets ne le vient secourir ! </l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Dans ses propres États on le laisse périr ! </l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Jusque sur les autels on va trancher sa vie ! </l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Souffrirez-vous, grands dieux, ce sacrifice impie ? </l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Nil, soulève tes flots et vomis dans ces murs </l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">Tous ces monstres cachés dans tes antres obscurs. </l>
            <l n="1411" xml:id="l1411">Que ferai-je ? Où courir ? Que la terre s’entr’ouvre ; </l>
            <note type="L">Styx : Fleuve qui, selon la mythologie, coulait aux enfers ; les dieux juraient par le Styx, et ce serment ne pouvait être violé. [L]</note>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Que du Styx à nos yeux la rive se découvre ; </l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Et tout couverts encor de vos tristes lambeaux, </l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Mânes de ses parents, sortez de vos tombeaux. </l>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Si la terre et le ciel refusent de m’entendre, </l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Que ce soit les enfers qui viennent le défendre. </l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Ô mon illustre époux, entends ma triste voix ! </l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Viens lui donner la vie une seconde fois : </l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Perce l’obscurité de tes demeures sombres ; </l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Arme-toi des tourments inventés pour les ombres. </l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Jusqu’au pied des autels viens lui servir d’appui, </l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Et fais ce que les dieux devraient faire pour lui. </l>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Mais que fais-je ? Que dis-je ? Ô malheureuse mère ! </l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Quels voeux puis-je former, et qu’est-ce que j’espère ? </l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Ce palais de mes cris retentit vainement : </l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">Mon fils est mort, Canope, ou meurt en ce moment. </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII. Nitocris, Arthénice, Canope, Ammon, Gardes.<listPerson type="configuration" xml:id="conf42"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#AMMON"/><person corresp="#GARDES"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V08-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Cruelle, en est-ce fait ? Votre rage inhumaine </l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Vient-elle jusqu’ici triompher de ma peine ? </l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Ou votre main servant les crimes d’Amasis, </l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Vient-elle m’apporter la tête de mon fils ? </l>
            <l n="1431" xml:id="l1431" part="I">L’avez-vous vu tomber sous ses coups ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE. </speaker>
            <l part="F">Ah, madame ! </l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Ce que j’ai vu suffit pour déchirer mon âme ! </l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">Le tyran de soldats l’a fait environner ; </l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Après lui, dans le temple, il l’a fait entraîner : </l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Et comme résolue à ne lui point survivre, </l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Je traversais la foule et tâchais de l’y suivre , </l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">J’ai vu fermer la porte, et mille cris confus </l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">Ont fait entendre au loin, il est mort, il n’est plus. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V08-3" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Il n’est donc plus ce fils, le dernier de ma race ! </l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Tout mort et tout sanglant, il faut que je l’embrasse : </l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Allons, courons au temple, à la face des dieux... </l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Mais de quels cris nouveaux retentissent ces lieux ? </l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V09" type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Nitocris, Sésostris, Arthénice, Micérine, Canope, Ammon.<listPerson type="configuration" xml:id="conf43"><person corresp="#NITOCRIS"/><person corresp="#ARTHENICE"/><person corresp="#SESOSTRIS"/><person corresp="#AMMON"/></listPerson></head>
          <sp xml:id="V09-1" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Ah ! mon fils, est-ce toi que le ciel me renvoie ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-2" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Quel miracle, Seigneur, permet que je vous vois ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-3" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Il est temps de finir des regrets superflus ; </l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">Vous n’avez rien à craindre : Amasis ne vit plus. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-4" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Il ne vit plus, ô ciel ! Quelle heureuse nouvelle ! </l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Mais qui t’a délivré de sa rage cruelle ? </l>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Comment t’es-tu sauvé ? Ne me déguise rien : </l>
            <l n="1450" xml:id="l1450">À qui dois-je, mon fils, ton salut et le mien ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-5" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l n="1451" xml:id="l1451">Un illustre sujet finit notre misère. </l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Le croiriez-vous, enfin ? C’est Phanès. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-6" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS.</speaker>
            <l n="1453" xml:id="l1453" part="I">Lui ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-7" who="ARTHENICE">
            <speaker>ARTHÉNICE.</speaker>
            <l part="M">Mon père ? </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-8" who="SESOSTRIS">
            <speaker>SÉSOSTRIS.</speaker>
            <l part="F">À peine le tyran, trompé par ses avis, </l>
            <l n="1454" xml:id="l1454">M’avait fait entraîner au temple d’Osiris, </l>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Que portant sur l’autel une vue égarée, </l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Il trouve Cléophis dans l’enceinte sacrée, </l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Où se croyant déjà maître de notre sort, </l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Il semble s’applaudir de nous donner la mort : </l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Quand Phanès, pour donner le signal et l’exemple, </l>
            <l n="1460" xml:id="l1460">Du nom de Sésostris fait retentir le temple ; </l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Et soudain l’on entend à travers mille cris, </l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">« Que meure le tyran et vive Sésostris !  »</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">Pâles, saisis d’effroi, ses gardes l’abandonnent; </l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Ardents, pleins de fureur, les nôtres l’environnent. </l>
            <l n="1465" xml:id="l1465">Je l’approche et d’un fer que je prends sur l’autel, </l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Je le jette à mes pieds frappé d’un coup mortel. </l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Mille autres animés d’une pareille envie, </l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Vont chercher dans ses flancs les restes de sa vie ; </l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">Et tandis qu’en tous lieux Phanès et Cléophis </l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Confirment mon retour aux peuples de Memphis , </l>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Faisant à la fureur succéder la tendresse , </l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">D’un pas précipité j’ai traversé la presse, </l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Pour goûter des plaisirs si longtemps attendus, </l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Et vous offrir des biens que le ciel m’a rendus. </l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-9" who="NITOCRIS">
            <speaker>NITOCRIS. </speaker>
            <l n="1475" xml:id="l1475">Ah ! Mon fils, quel bonheur succède à nos alarmes ? </l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Allons faire cesser le tumulte des armes ; </l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Et parmi les plaisirs que promet ce grand jour, </l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">Par un heureux hymen couronner votre amour. </l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
