<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Annibal</title><title type="sub">, tragédie.</title>
        <author born="1688" born_location="Auvergne" death="1763" death_location="Paris" academie="1743"><surname>Marivaux</surname></author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>publié par Paul FIEVRE</p>
        <p>Mai 2002</p>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <genre>Tragédie</genre>
        <inspiration>histoire romaine</inspiration>
        <structure>Cinq actes</structure>
        <type>vers</type>
        <periode>1711-1720</periode>
        <taille>1500-1750</taille>
        <permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k108796x</permalien>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="created" when="1720-12-16"/>
        <date type="issued" when="1720"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre" subtype="tragedy">Tragédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">ANNIBAL</titlePart>
        <titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate value="1720">1720</docDate>
      <docAuthor id="MARIVAUX" bio="marivaux">MARIVAUX</docAuthor>
      <docImprint>
        <privilege id=""/>
        <acheveImprime id=""/>
        <printer id=""/>
      </docImprint>
      <performance>
        <premiere date="1720-12-16" location="Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain">Représentée pour la première fois au Théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain par les Comédiens italiens le 16 décembre 1720.</premiere>
      </performance>
      <castList>
        <head>ACTEURS.</head>
        <castItem><role xml:id="ANNIBAL" id="ANNIBAL" sex="1">ANNIBAL</role>.</castItem>
        <castItem><role xml:id="PRUSIAS" id="PRUSIAS" sex="1">PRUSIAS</role>.</castItem>
        <castItem><role xml:id="LAODICE" id="LAODICE" sex="2">LAODICE</role>, fille de Prusias.</castItem>
        <castItem><role xml:id="FLAMINIUS" id="FLAMINIUS" sex="1">FLAMINIUS</role>, ambassadeur romain.</castItem>
        <castItem><role xml:id="HIERON" id="HIERON" sex="1">HIÉRON</role>, confident de Prusias.</castItem>
        <castItem><role xml:id="AMILCAR" id="AMILCAR" sex="1">AMILCAR</role>, confident d'Annibal.</castItem>
        <castItem><role xml:id="FLAVIUS" id="FLAVIUS" sex="1">FLAVIUS</role>, confident de Flaminius.</castItem>
        <castItem><role xml:id="EGINE" id="EGINE" sex="2">EGINE</role>, confidente de Laodice.</castItem>
      </castList>
      <set location="Carthagène" country="Algérie" periode="IIème avant JC" link="">La scène est dans le palais de Prusias.</set>
    </front>
    <body>
      <div1 xml:id="I" type="act" n="1">
        <head>ACTE I</head>
        <div2 xml:id="I01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Laodice, Egine.</head>
          <sp xml:id="I01-1" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="1" xml:id="l1">Je ne puis plus longtemps vous taire mes alarmes,</l>
            <l n="2" xml:id="l2">Madame ; de vos yeux j'ai vu couler des larmes.</l>
            <l n="3" xml:id="l3">Quel important sujet a pu donc aujourd'hui</l>
            <l n="4" xml:id="l4">Verser dans votre coeur la tristesse et l'ennui !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="5" xml:id="l5">Sais-tu quel est celui que Rome nous envoie !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="6" xml:id="l6" part="I">Flaminius.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Pourquoi faut-il que je le voie !</l>
            <l n="7" xml:id="l7">Sans lui j'allais, sans trouble, épouser Annibal.</l>
            <l n="8" xml:id="l8">Ô Rome ! Que ton choix à mon coeur est fatal !</l>
            <l n="9" xml:id="l9">Ecoute, je veux bien t'apprendre, chère Egine,</l>
            <l n="10" xml:id="l10">Des pleurs que je versais la secrète origine :</l>
            <l n="11" xml:id="l11">Trois ans se sont passés, depuis qu'en ces Etats</l>
            <l n="12" xml:id="l12">Le même ambassadeur vint trouver Prusias.</l>
            <l n="13" xml:id="l13">Je n'avais jamais vu de Romain chez mon père ;</l>
            <l n="14" xml:id="l14">Je pensais que d'un roi l'auguste caractère</l>
            <l n="15" xml:id="l15">L'élevait au-dessus du reste des humains :</l>
            <l n="16" xml:id="l16">Mais je vis qu'il fallait excepter les Romains.</l>
            <l n="17" xml:id="l17">Je vis du moins mon père, orné du diadème,</l>
            <l n="18" xml:id="l18">Honorer ce Romain, le respecter lui-même ;</l>
            <l n="19" xml:id="l19">Et, s'il te faut ici dire la vérité,</l>
            <l n="20" xml:id="l20">Ce Romain n'en parut ni surpris, ni flatté.</l>
            <l n="21" xml:id="l21">Cependant ces respects et cette déférence</l>
            <l n="22" xml:id="l22">Blessèrent en secret l'orgueil de ma naissance.</l>
            <l n="23" xml:id="l23">J'eus peine à voir un roi qui me donna le jour,</l>
            <l n="24" xml:id="l24">Dépouillé de ses droits, courtisan dans sa cour,</l>
            <l n="25" xml:id="l25">Et d'un front couronné perdant toute l'audace,</l>
            <l n="26" xml:id="l26">Devant Flaminius n'oser prendre sa place.</l>
            <l n="27" xml:id="l27">J'en rougis, et jetai sur ce hardi Romain</l>
            <l n="28" xml:id="l28">Des regards qui marquaient un généreux dédain.</l>
            <l n="29" xml:id="l29">Mais du destin sans doute un injuste caprice</l>
            <l n="30" xml:id="l30">Veut devant les Romains que tout orgueil fléchisse :</l>
            <l n="31" xml:id="l31">Mes dédaigneux regards rencontrèrent les siens,</l>
            <l n="32" xml:id="l32">Et les siens, sans effort, confondirent les miens.</l>
            <l n="33" xml:id="l33">Jusques au fond du coeur je me sentis émue ;</l>
            <l n="34" xml:id="l34">Je ne pouvais ni fuir, ni soutenir sa vue.</l>
            <l n="35" xml:id="l35">Je perdis sans regret un impuissant courroux ;</l>
            <l n="36" xml:id="l36">Mon propre abaissement, Egine, me fut doux.</l>
            <l n="37" xml:id="l37">J'oubliai ces respects qui m'avaient offensée ;</l>
            <l n="38" xml:id="l38">Mon père même alors sortit de ma pensée :</l>
            <l n="39" xml:id="l39">Je m'oubliai moi-même, et ne m'occupai plus</l>
            <l n="40" xml:id="l40">Qu'à voir et n'oser voir le seul Flaminius.</l>
            <l n="41" xml:id="l41">Egine, ce récit, que j'ai honte de faire,</l>
            <l n="42" xml:id="l42">De tous mes mouvements t'explique le mystère.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="43" xml:id="l43">De ce Romain si fier, qui fut votre vainqueur.</l>
            <l n="44" xml:id="l44">Sans doute, à votre tour, vous surprîtes le coeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="45" xml:id="l45">J'ignore jusqu'ici si je touchai son âme :</l>
            <l n="46" xml:id="l46">J'examinai pourtant s'il partageait ma flamme ;</l>
            <l n="47" xml:id="l47">J'observai si ses yeux ne m'en apprendraient rien :</l>
            <l n="48" xml:id="l48">Mais je le voulais trop pour m'en instruire bien.</l>
            <l n="49" xml:id="l49">Je le crus cependant, et si sur l'apparence</l>
            <l n="50" xml:id="l50">Il est permis de prendre un peu de confiance,</l>
            <l n="51" xml:id="l51">Egine, il me sembla que, pendant son séjour,</l>
            <l n="52" xml:id="l52">Dans son silence même éclatait son amour.</l>
            <l n="53" xml:id="l53">Mille indices pressants me le faisaient comprendre :</l>
            <l n="54" xml:id="l54">Quand je te les dirais, tu ne pourrais m'entendre ;</l>
            <l n="55" xml:id="l55">Moi-même, que l'amour sut peut-être tromper,</l>
            <l n="56" xml:id="l56">Je les sens, et ne puis te les développer.</l>
            <l n="57" xml:id="l57">Flaminius partit, Egine, et je veux croire</l>
            <l n="58" xml:id="l58">Qu'il ignora toujours ma honte et sa victoire.</l>
            <l n="59" xml:id="l59">Hélas ! Pour revenir à ma tranquillité,</l>
            <l n="60" xml:id="l60">Que de maux à mon coeur n'en a-t-il pas coûté !</l>
            <l n="61" xml:id="l61">J'appelai vainement la raison à mon aide :</l>
            <l n="62" xml:id="l62">Elle irrite l'amour, loin d'y porter remède.</l>
            <l n="63" xml:id="l63">Quand sur ma folle ardeur elle m'ouvrait les yeux,</l>
            <l n="64" xml:id="l64">En rougissant d'aimer, je n'en aimais que mieux.</l>
            <l n="65" xml:id="l65">Je ne me servis plus d'un secours inutile ;</l>
            <l n="66" xml:id="l66">J'attendis que le temps vînt me rendre tranquille :</l>
            <l n="67" xml:id="l67">Je le devins, Egine, et j'ai cru l'être enfin,</l>
            <l n="68" xml:id="l68">Quand j'ai su le retour de ce même Romain.</l>
            <l n="69" xml:id="l69">Que ferai-je, dis-moi, si ce retour funeste</l>
            <l n="70" xml:id="l70">D'un malheureux amour trouve en moi quelque reste !</l>
            <l n="71" xml:id="l71">Quoi ! J'aimerais encore ! Ah ! Puisque je le crains,</l>
            <l n="72" xml:id="l72">Pourrais-je me flatter que mes feux sont éteints !</l>
            <l n="73" xml:id="l73">D'où naîtraient dans mon coeur de si promptes alarmes !</l>
            <l n="74" xml:id="l74">Et si je n'aime plus, pourquoi verser des larmes !</l>
            <l n="75" xml:id="l75">Cependant, chère Egine, Annibal a ma foi,</l>
            <l n="76" xml:id="l76">Et je suis destinée à vivre sous sa loi.</l>
            <l n="77" xml:id="l77">Sans amour, il est vrai, j'allais être asservie ;</l>
            <l n="78" xml:id="l78">Mais j'allais partager la gloire de sa vie.</l>
            <l n="79" xml:id="l79">Mon âme, que flattait un partage si grand,</l>
            <l n="80" xml:id="l80">Se disait qu'un héros valait bien un amant.</l>
            <l n="81" xml:id="l81">Hélas ! Si dans ce jour mon amour se ranime,</l>
            <l n="82" xml:id="l82">Je deviendrai bien moins épouse que victime.</l>
            <l n="83" xml:id="l83">N'importe, quelque sort qui m'attende aujourd'hui,</l>
            <l n="84" xml:id="l84">J'achèverai l'hymen qui doit m'unir à lui,</l>
            <l n="85" xml:id="l85">Et dût mon coeur brûler d'une ardeur éternelle,</l>
            <l n="86" xml:id="l86">Egine, il a ma foi ; je lui serai fidèle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="87" xml:id="l87" part="I">Madame, le voici.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Laodice, Annibal, Egine, Amilcar.</head>
          <sp xml:id="I02-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Puis-je, sans me flatter,</l>
            <l n="88" xml:id="l88">Espérer qu'un moment vous voudrez m'écouter !</l>
            <l n="89" xml:id="l89">Je ne viens point, trop fier de l'espoir qui m'engage,</l>
            <l n="90" xml:id="l90">De mes tristes soupirs vous présenter l'hommage :</l>
            <l n="91" xml:id="l91">C'est un secret qu'il faut renfermer dans son coeur,</l>
            <l n="92" xml:id="l92">Quand on n'a plus de grâce à vanter son ardeur.</l>
            <l n="93" xml:id="l93">Un soin qui me sied mieux, mais moins cher à mon âme,</l>
            <l n="94" xml:id="l94">M'invite en ce moment à vous parler, Madame.</l>
            <l n="95" xml:id="l95">On attend dans ces lieux un agent des Romains,</l>
            <l n="96" xml:id="l96">Et le roi votre père ignore ses desseins ;</l>
            <l n="97" xml:id="l97">Mais je crois les savoir. Rome me persécute.</l>
            <l n="98" xml:id="l98">Par moi, Rome autrefois se vit près de sa chute ;</l>
            <l n="99" xml:id="l99">Ce qu'elle en ressentit et de trouble et d'effroi</l>
            <l n="100" xml:id="l100">Dure encore, et lui tient les yeux ouverts sur moi.</l>
            <l n="101" xml:id="l101">Son pouvoir est peu sûr tant qu'il respire un homme</l>
            <l n="102" xml:id="l102">Qui peut apprendre aux rois à marcher jusqu'à Rome.</l>
            <l n="103" xml:id="l103">A peine ils m'ont reçu, que sa juste frayeur</l>
            <l n="104" xml:id="l104">M'en écarte aussitôt par un ambassadeur ;</l>
            <l n="105" xml:id="l105">Je puis porter trop loin le succès de leurs armes,</l>
            <l n="106" xml:id="l106">Voilà ce qui nourrit ses prudentes alarmes :</l>
            <l n="107" xml:id="l107">Et de l'ambassadeur, peut-être, tout l'emploi</l>
            <l n="108" xml:id="l108">Est de n'oublier rien pour m'éloigner du roi.</l>
            <l n="109" xml:id="l109">Il va même essayer l'impérieux langage</l>
            <l n="110" xml:id="l110">Dont à ses envoyés Rome prescrit l'usage ;</l>
            <l n="111" xml:id="l111">Et ce piège grossier, que tend sa vanité,</l>
            <l n="112" xml:id="l112">Souvent de plus d'un roi surprit la fermeté.</l>
            <l n="113" xml:id="l113">Quoi qu'il en soit, enfin, trop aimable Princesse,</l>
            <l n="114" xml:id="l114">Vous possédez du roi l'estime et la tendresse :</l>
            <l n="115" xml:id="l115">Et moi, qui vous connais, je puis avec honneur</l>
            <l n="116" xml:id="l116">En demander ici l'usage en ma faveur.</l>
            <l n="117" xml:id="l117">Se soustraire au bienfait d'une âme vertueuse,</l>
            <l n="118" xml:id="l118">C'est soi-même souvent l'avoir peu généreuse.</l>
            <l n="119" xml:id="l119">Annibal, destiné pour être votre époux,</l>
            <l n="120" xml:id="l120">N'aura point à rougir d'avoir compté sur vous :</l>
            <l n="121" xml:id="l121">Et votre coeur, enfin, est assez grand pour croire</l>
            <l n="122" xml:id="l122">Qu'il est de son devoir d'avoir soin de ma gloire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="123" xml:id="l123">Oui, je la soutiendrai ; n'en doutez point, Seigneur,</l>
            <l n="124" xml:id="l124">L'espoir que vous formez rend justice à mon coeur.</l>
            <l n="125" xml:id="l125">L'inviolable foi que je vous ai donnée</l>
            <l n="126" xml:id="l126">M'associe aux hasards de votre destinée.</l>
            <l n="127" xml:id="l127">Mais aujourd'hui, Seigneur, je n'en ferais pas moins,</l>
            <l n="128" xml:id="l128">Quand vous n'auriez point droit de demander mes soins.</l>
            <l n="129" xml:id="l129">Croyez à votre tour que j'ai l'âme trop fière</l>
            <l n="130" xml:id="l130">Pour qu'Annibal en vain m'eût fait une prière.</l>
            <l n="131" xml:id="l131">Mais, Seigneur, Prusias, dont vous vous défiez,</l>
            <l n="132" xml:id="l132">Sera plus vertueux que vous ne le croyez :</l>
            <l n="133" xml:id="l133">Et puisque avec ma foi vous reçûtes la sienne,</l>
            <l n="134" xml:id="l134">Vos intérêts n'ont pas besoin qu'on les soutienne.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="135" xml:id="l135">Non, je m'occupe ici de plus nobles projets,</l>
            <l n="136" xml:id="l136">Et ne vous parle point de mes seuls intérêts.</l>
            <l n="137" xml:id="l137">Mon nom m'honore assez, Madame, et j'ose dire</l>
            <l n="138" xml:id="l138">Qu'au plus avide orgueil ma gloire peut suffire.</l>
            <l n="139" xml:id="l139">Tout vaincu que je suis, je suis craint du vainqueur :</l>
            <l n="140" xml:id="l140">Le triomphe n'est pas plus beau que mon malheur.</l>
            <l n="141" xml:id="l141">Quand je serais réduit au plus obscur asile,</l>
            <l n="142" xml:id="l142">J'y serais respectable, et j'y vivrais tranquille,</l>
            <l n="143" xml:id="l143">Si d'un roi généreux les soins et l'amitié,</l>
            <l n="144" xml:id="l144">Le noeud dont avec vous je dois être lié,</l>
            <l n="145" xml:id="l145">N'avaient rempli mon coeur de la douce espérance</l>
            <l n="146" xml:id="l146">Que ce bras fera foi de ma reconnaissance ;</l>
            <l n="147" xml:id="l147">Et que l'heureux époux dont vous avez fait choix,</l>
            <l n="148" xml:id="l148">Sur de nouveaux sujets établissant vos lois,</l>
            <l n="149" xml:id="l149">Justifiera l'honneur que me fait Laodice,</l>
            <l n="150" xml:id="l150">En souffrant que ma main à la sienne s'unisse.</l>
            <l n="151" xml:id="l151">Oui, je voudrais encor par des faits éclatants</l>
            <l n="152" xml:id="l152">Réparer entre nous la distance des ans,</l>
            <l n="153" xml:id="l153">Et de tant de lauriers orner cette vieillesse,</l>
            <l n="154" xml:id="l154">Qu'elle effaçât l'éclat que donne la jeunesse.</l>
            <l n="155" xml:id="l155">Mais mon courage en vain médite ces desseins,</l>
            <l n="156" xml:id="l156">Madame, si le roi ne résiste aux Romains :</l>
            <l n="157" xml:id="l157">Je ne vous dirai point que le Sénat, peut-être,</l>
            <l n="158" xml:id="l158">Deviendra par degrés son tyran et son maître ;</l>
            <l n="159" xml:id="l159">Et que, si votre père obéit aujourd'hui,</l>
            <l n="160" xml:id="l160">Ce maître ordonnera de vous comme de lui ;</l>
            <l n="161" xml:id="l161">Qu'on verra quelque jour sa politique injuste</l>
            <l n="162" xml:id="l162">Disposer de la main d'une princesse auguste,</l>
            <l n="163" xml:id="l163">L'accorder quelquefois, la refuser après,</l>
            <l n="164" xml:id="l164">Au gré de son caprice ou de ses intérêts,</l>
            <l n="165" xml:id="l165">Et d'un lâche allié trop payer le service,</l>
            <l n="166" xml:id="l166">En lui livrant enfin la main de Laodice.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="167" xml:id="l167">Seigneur, quand Annibal arriva dans ces lieux,</l>
            <l n="168" xml:id="l168">Mon père le reçut comme un présent, des dieux,</l>
            <l n="169" xml:id="l169">Et sans doute il connut quel était l'avantage</l>
            <l n="170" xml:id="l170">De pouvoir acquérir des droits sur son courage,</l>
            <l n="171" xml:id="l171">De se l'approprier en se liant à vous,</l>
            <l n="172" xml:id="l172">En vous donnant enfin le nom de mon époux.</l>
            <l n="173" xml:id="l173">Sans la guerre, il aurait conclu notre hyménée ;</l>
            <l n="174" xml:id="l174">Mais il n'est pas moins sûr, et j'y suis destinée.</l>
            <l n="175" xml:id="l175">Qu'Annibal juge donc, sur les desseins du roi,</l>
            <l n="176" xml:id="l176">Si jamais les Romains disposeront de moi ;</l>
            <l n="177" xml:id="l177">Si jamais leur Sénat peut à présent s'attendre</l>
            <l n="178" xml:id="l178">Que de son fier pouvoir le roi veuille dépendre.</l>
            <l n="179" xml:id="l179">Mais je vous laisse. Il vient. Vous pourrez avec lui</l>
            <l n="180" xml:id="l180">Juger si vous aurez besoin de mon appui.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Prusias, Annibal, Amilcar.</head>
          <sp xml:id="I03-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="181" xml:id="l181">Enfin, Flaminius va bientôt nous instruire</l>
            <l n="182" xml:id="l182">Des motifs importants qui peuvent le conduire.</l>
            <l n="183" xml:id="l183">Avant la fin du jour, Seigneur, nous l'allons voir,</l>
            <l n="184" xml:id="l184">Et déjà je m'apprête à l'aller recevoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="185" xml:id="l185" part="I">Qu'entends-je ! Vous, Seigneur !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">D'où vient cette surprise !</l>
            <l n="186" xml:id="l186">Je lui fais un honneur que l'usage autorise :</l>
            <l n="187" xml:id="l187" part="I">J'imite mes pareils.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Et n'êtes-vous pas roi !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="188" xml:id="l188">Seigneur, ceux dont je parle ont même rang que moi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="189" xml:id="l189">Eh quoi ! Pour vos pareils voulez-vous reconnaître</l>
            <l n="190" xml:id="l190">Des hommes, par abus appelés rois sans l'être ;</l>
            <l n="191" xml:id="l191">Des esclaves de Rome, et dont la dignité</l>
            <l n="192" xml:id="l192">Est l'ouvrage insolent de son autorité ;</l>
            <l n="193" xml:id="l193">Qui, du trône héritiers, n'osent y prendre place,</l>
            <l n="194" xml:id="l194">Si Rome auparavant n'en a permis l'audace ;</l>
            <l n="195" xml:id="l195">Qui, sur ce trône assis, et le sceptre à la main,</l>
            <l n="196" xml:id="l196">S'abaissent à l'aspect d'un citoyen romain ;</l>
            <l n="197" xml:id="l197">Des rois qui, soupçonnés de désobéissance,</l>
            <l n="198" xml:id="l198">Prouvent à force d'or leur honteuse innocence,</l>
            <l n="199" xml:id="l199">Et que d'un fier Sénat l'ordre souvent fatal</l>
            <l n="200" xml:id="l200">Expose en criminels devant son tribunal ;</l>
            <l n="201" xml:id="l201">Méprisés des Romains autant que méprisables !</l>
            <l n="202" xml:id="l202">Voilà ceux qu'un monarque appelle ses semblables !</l>
            <l n="203" xml:id="l203">Ces rois dont le Sénat, sans armer de soldats,</l>
            <l n="204" xml:id="l204">A de vils concurrents adjuge les États ;</l>
            <l n="205" xml:id="l205">Ces clients, en un mot, qu'il punit et protège,</l>
            <l n="206" xml:id="l206">Peuvent de ses agents augmenter le cortège.</l>
            <l n="207" xml:id="l207">Mais vous, examinez, en voyant ce qu'ils sont,</l>
            <l n="208" xml:id="l208">Si vous devez encor imiter ce qu'ils font.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="209" xml:id="l209">Si ceux dont nous parlons vivent dans l'infamie,</l>
            <l n="210" xml:id="l210">S'ils livrent aux Romains et leur sceptre et leur vie,</l>
            <l n="211" xml:id="l211">Ce lâche oubli du rang qu'ils ont reçu des dieux,</l>
            <l n="212" xml:id="l212">Autant qu'à vous, Seigneur, me paraît odieux :</l>
            <l n="213" xml:id="l213">Mais donner au Sénat quelque marque d'estime,</l>
            <l n="214" xml:id="l214">Rendre à ses envoyés un honneur légitime,</l>
            <l n="215" xml:id="l215">Je l'avouerai, Seigneur, j'aurais peine à penser</l>
            <l n="216" xml:id="l216">Qu'à de honteux égards ce fût se rabaisser ;</l>
            <l n="217" xml:id="l217">Je crois pouvoir enfin les imiter moi-même,</l>
            <l n="218" xml:id="l218">Et n'en garder pas moins les droits du rang suprême.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="219" xml:id="l219">Quoi ! Seigneur, votre rang n'est pas sacrifié,</l>
            <l n="220" xml:id="l220">En courant au-devant des pas d'un envoyé !</l>
            <l n="221" xml:id="l221">C'est montrer votre estime, en produire des marques</l>
            <l n="222" xml:id="l222">Que vous ne croyez pas indignes des monarques !</l>
            <l n="223" xml:id="l223">L'ai-je bien entendu ! De quel oeil, dites-moi,</l>
            <l n="224" xml:id="l224">Voyez-vous le Sénat ! Et qu'est-ce donc qu'un roi !</l>
            <l n="225" xml:id="l225">Quel discours ! Juste ciel ! De quelle fantaisie</l>
            <l n="226" xml:id="l226">L'âme aujourd'hui des rois est-elle donc saisie !</l>
            <l n="227" xml:id="l227">Et quel est donc enfin le charme ou le poison</l>
            <l n="228" xml:id="l228">Dont Rome semble avoir altéré leur raison !</l>
            <l n="229" xml:id="l229">Cet orgueil, que leur coeur respire sur le trône,</l>
            <l n="230" xml:id="l230">Au seul nom de Romain, fuit et les abandonne ;</l>
            <l n="231" xml:id="l231">Et d'un commun accord, ces maîtres des humains,</l>
            <l n="232" xml:id="l232">Sans s'en apercevoir, respectent les Romains !</l>
            <l n="233" xml:id="l233">Ô rois ! Et ce respect, vous l'appelez estime !</l>
            <l n="234" xml:id="l234">Je ne m'étonne plus si Rome vous opprime.</l>
            <l n="235" xml:id="l235">Seigneur, connaissez-vous ; rompez l'enchantement</l>
            <l n="236" xml:id="l236">Qui vous fait un devoir de votre abaissement.</l>
            <l n="237" xml:id="l237">Vous régnez, et ce n'est qu'un agent qui s'avance.</l>
            <l n="238" xml:id="l238">Au trône, votre place, attendez sa présence.</l>
            <l n="239" xml:id="l239">Sans vous embarrasser s'il est Scythe ou Romain,</l>
            <l n="240" xml:id="l240">Laissez-le jusqu'à vous poursuivre son chemin.</l>
            <l n="241" xml:id="l241">De quel droit le Sénat pourrait-il donc prétendre</l>
            <l n="242" xml:id="l242">Des respects qu'à vous-même il ne voudrait pas rendre !</l>
            <l n="243" xml:id="l243">Mais que vous dis-je ! À Rome, à peine un sénateur</l>
            <l n="244" xml:id="l244">Daignerait d'un regard vous accorder l'honneur,</l>
            <l n="245" xml:id="l245">Et vous apercevant dans une foule obscure,</l>
            <l n="246" xml:id="l246">Vous ferait un accueil plus choquant qu'une injure.</l>
            <l n="247" xml:id="l247">De combien cependant êtes-vous au-dessus</l>
            <l n="248" xml:id="l248" part="I">De chaque sénateur !...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, n'en parlons plus.</l>
            <l n="249" xml:id="l249">J'avais cru faire un pas d'une moindre importance :</l>
            <l n="250" xml:id="l250">Mais pendant qu'en ces lieux l'ambassadeur s'avance,</l>
            <l n="251" xml:id="l251">Souffrez que je vous quitte, et qu'au moins aujourd'hui</l>
            <l n="252" xml:id="l252">Des soins moins éclatants m'excusent envers lui.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="I04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Annibal, Amilcar.</head>
          <sp xml:id="I04-1" who="AMILCAR">
            <speaker>AMILCAR.</speaker>
            <l n="253" xml:id="l253">Seigneur, nous sommes seuls : oserais-je vous dire</l>
            <l n="254" xml:id="l254">Ce que le ciel peut-être en ce moment m'inspire !</l>
            <l n="255" xml:id="l255">Je connais peu le roi ; mais sa timidité</l>
            <l n="256" xml:id="l256">Semble vous présager quelque infidélité.</l>
            <l n="257" xml:id="l257">Non qu'à présent son coeur manque pour vous de zèle ;</l>
            <l n="258" xml:id="l258">Sans doute il a dessein de vous être fidèle :</l>
            <l n="259" xml:id="l259">Mais un prince à qui Rome imprime du respect,</l>
            <l n="260" xml:id="l260">De peu de fermeté doit vous être suspect.</l>
            <l n="261" xml:id="l261">Ces timides égards vous annoncent un homme</l>
            <l n="262" xml:id="l262">Assez faible, Seigneur, pour vous livrer à Rome.</l>
            <l n="263" xml:id="l263">Qui sait si l'envoyé qu'on attend aujourd'hui</l>
            <l n="264" xml:id="l264">Ne vient pas, de sa part, vous demander à lui !</l>
            <l n="265" xml:id="l265">Pendant que de ces lieux la retraite est facile,</l>
            <l n="266" xml:id="l266">M'en croirez-vous ! Fuyez un dangereux asile ;</l>
            <l n="267" xml:id="l267" part="I">Et sans attendre ici...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Nomme-moi des Etats</l>
            <l n="268" xml:id="l268">Plus sûrs pour Annibal que ceux de Prusias.</l>
            <l n="269" xml:id="l269">Enseigne-moi des rois qui ne soient point timides ;</l>
            <l n="270" xml:id="l270">Je les ai trouvés tous ou lâches ou perfides.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="AMILCAR">
            <speaker>AMILCAR.</speaker>
            <l n="271" xml:id="l271">Il en serait peut-être encor de généreux :</l>
            <l n="272" xml:id="l272">Mais une autre raison fait vos dégoûts pour eux :</l>
            <l n="273" xml:id="l273">Et si vous n'espériez d'épouser Laodice,</l>
            <l n="274" xml:id="l274">Peut-être à quelqu'un d'eux rendriez-vous justice.</l>
            <l n="275" xml:id="l275">Vous voudrez bien, Seigneur, excuser un discours</l>
            <l n="276" xml:id="l276">Que me dicte mon zèle et le soin de vos jours.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="277" xml:id="l277">Crois-tu que l'intérêt d'une amoureuse, flamme</l>
            <l n="278" xml:id="l278">Dans cet égarement pût entraîner mon âme !</l>
            <l n="279" xml:id="l279">Penses-tu que ce soit seulement de ce jour</l>
            <l n="280" xml:id="l280">Que mon coeur ait appris à surmonter l'amour !</l>
            <l n="281" xml:id="l281">De ses emportements j'ai sauvé ma jeunesse ;</l>
            <l n="282" xml:id="l282">J'en pourrai bien encor défendre ma vieillesse.</l>
            <l n="283" xml:id="l283">Nous tenterions en vain d'empêcher que nos coeurs</l>
            <l n="284" xml:id="l284">D'un amour imprévu ne sentent les douceurs.</l>
            <l n="285" xml:id="l285">Ce sont là des hasards à qui l'âme est soumise,</l>
            <l n="286" xml:id="l286">Et dont on peut sans honte éprouver la surprise :</l>
            <l n="287" xml:id="l287">Mais quel qu'en soit l'attrait, ces douceurs ne sont rien,</l>
            <l n="288" xml:id="l288">Et ne font de progrès qu'autant qu'on le veut bien.</l>
            <l n="289" xml:id="l289">Ce feu, dont on nous dit la violence extrême,</l>
            <l n="290" xml:id="l290">Ne brûle que le coeur qui l'allume lui-même.</l>
            <l n="291" xml:id="l291">Laodice est aimable, et je ne pense pas</l>
            <l n="292" xml:id="l292">Qu'avec indifférence on pût voir ses appas.</l>
            <l n="293" xml:id="l293">L'hymen doit me donner une épouse si belle ;</l>
            <l n="294" xml:id="l294">Mais la gloire, Amilcar, est plus aimable qu'elle :</l>
            <l n="295" xml:id="l295">Et jamais Annibal ne pourra s'égarer</l>
            <l n="296" xml:id="l296">Jusqu'au trouble honteux d'oser les comparer.</l>
            <l n="297" xml:id="l297">Mais je suis las d'aller mendier un asile,</l>
            <l n="298" xml:id="l298">D'affliger mon orgueil d'un opprobre stérile.</l>
            <l n="299" xml:id="l299">Où conduire mes pas ! Va, crois-moi, mon destin</l>
            <l n="300" xml:id="l300">Doit changer dans ces lieux ou doit y prendre fin.</l>
            <l n="301" xml:id="l301">Prusias ne peut plus m'abandonner sans crime :</l>
            <l n="302" xml:id="l302">Il est faible, il est vrai ; mais il veut qu'on l'estime.</l>
            <l n="303" xml:id="l303">Je feins qu'il le mérite ; et malgré sa frayeur,</l>
            <l n="304" xml:id="l304">Sa vanité du moins lui tiendra lieu d'honneur.</l>
            <l n="305" xml:id="l305">S'il en croit les Romains, si le Ciel veut qu'il cède,</l>
            <l n="306" xml:id="l306">Des crimes de son coeur le mien sait le remède.</l>
            <l n="307" xml:id="l307">Soit tranquille, Amilcar, et ne crains rien pour moi.</l>
            <l n="308" xml:id="l308">Mais sortons. Hâtons-nous de rejoindre le roi ;</l>
            <l n="309" xml:id="l309">Ne l'abandonnons point ; il faut même sans cesse,</l>
            <l n="310" xml:id="l310">Par de nouveaux efforts, combattre sa faiblesse,</l>
            <l n="311" xml:id="l311">L'irriter contre Rome ; et mon unique soin</l>
            <l n="312" xml:id="l312">Est de me rendre ici son assidu témoin.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="II" type="act" n="2">
        <head>ACTE II</head>
        <div2 xml:id="II01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Flavius, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="II01-1" who="FLAVIUS">
            <speaker>FLAVIUS.</speaker>
            <l n="313" xml:id="l313">Le roi ne paraît point, et j'ai peine à comprendre,</l>
            <l n="314" xml:id="l314">Seigneur, comment ce prince ose se faire attendre.</l>
            <l n="315" xml:id="l315">Et depuis quand les rois font-ils si peu d'état</l>
            <l n="316" xml:id="l316">Des ministres chargés des ordres du Sénat !</l>
            <l n="317" xml:id="l317">Malgré la dignité dont Rome vous honore,</l>
            <l n="318" xml:id="l318">Prusias à vos yeux ne s'offre point encore !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="319" xml:id="l319">N'accuse point le roi de ce superbe accueil ;</l>
            <l n="320" xml:id="l320">Un roi n'en peut avoir imaginé l'orgueil.</l>
            <l n="321" xml:id="l321">J'y reconnais l'audace et les conseils d'un homme</l>
            <l n="322" xml:id="l322">Ennemi déclaré des respects dus à Rome.</l>
            <l n="323" xml:id="l323">Le roi de son devoir ne serait point sorti ;</l>
            <l n="324" xml:id="l324">C'est du seul Annibal que ce trait est parti.</l>
            <l n="325" xml:id="l325">Prusias, sur la foi des leçons qu'on lui donne,</l>
            <l n="326" xml:id="l326">Ne croit plus le respect d'usage sur le trône.</l>
            <l n="327" xml:id="l327">Annibal, de son rang exagérant l'honneur,</l>
            <l n="328" xml:id="l328">Sème avec la fierté la révolte en son coeur.</l>
            <l n="329" xml:id="l329">Quel que soit le succès qu'Annibal en attende,</l>
            <l n="330" xml:id="l330">Les rois résistent peu quand le Sénat commande.</l>
            <l n="331" xml:id="l331">Déjà ce fugitif a dû s'apercevoir.</l>
            <l n="332" xml:id="l332">Combien ses volontés ont sur eux de pouvoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-3" who="FLAVIUS">
            <speaker>FLAVIUS.</speaker>
            <l n="333" xml:id="l333">Seigneur, à ce discours souffrez que je comprenne.</l>
            <l n="334" xml:id="l334">Que vous ne venez pas pour le seul Artamène,</l>
            <l n="335" xml:id="l335">Et que la guerre enfin que lui fait Prusias</l>
            <l n="336" xml:id="l336">Est le moindre intérêt qui guide ici vos pas.</l>
            <l n="337" xml:id="l337">En vous suivant, j'en ai soupçonné le mystère ;</l>
            <l n="338" xml:id="l338">Mais, Seigneur, jusqu'ici j'ai cru devoir me taire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-4" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="339" xml:id="l339">Déjà mon amitié te l'eût développé,</l>
            <l n="340" xml:id="l340">Sans les soins inquiets dont je suis occupé.</l>
            <l n="341" xml:id="l341">Je t'apprends donc qu'à Rome Annibal doit me suivre,</l>
            <l n="342" xml:id="l342">Et qu'en mes mains il faut que Prusias le livre.</l>
            <l n="343" xml:id="l343">Voilà quel est ici mon véritable emploi,</l>
            <l n="344" xml:id="l344">Sans d'autres intérêts qui ne touchent que moi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-5" who="FLAVIUS">
            <speaker>FLAVIUS.</speaker>
            <l n="345" xml:id="l345" part="I">Quoi ! Vous !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-6" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Nous sommes seuls, nous pouvons ne rien feindre.</l>
            <l n="346" xml:id="l346">Annibal n'a que trop montré qu'il est à craindre.</l>
            <l n="347" xml:id="l347">Il fuit, il est vaincu, mais vaincu par des coups</l>
            <l n="348" xml:id="l348">Que nous devons encor plus au hasard qu'à nous.</l>
            <l n="349" xml:id="l349">Et s'il n'eût, autrefois, ralenti son courage,</l>
            <l n="350" xml:id="l350">Rome était en danger d'obéir à Carthage.</l>
            <l n="351" xml:id="l351">Quoique vaincu, les rois dont il cherche l'appui</l>
            <l n="352" xml:id="l352">Pourraient bien essayer de se servir de lui ;</l>
            <l n="353" xml:id="l353">Et sur ce qu'il a fait fondant leur espérance</l>
            <l n="354" xml:id="l354">Avec moins de frayeur tenter l'indépendance :</l>
            <l n="355" xml:id="l355">Et Rome à les punir aurait un embarras</l>
            <l n="356" xml:id="l356">Qu'il serait imprudent de ne s'épargner pas.</l>
            <l n="357" xml:id="l357">Nos aigles, en un mot, trop fréquemment défaites</l>
            <l n="358" xml:id="l358">Par ce même ennemi qui trouve des retraites,</l>
            <l n="359" xml:id="l359">Qui n'a jamais craint Rome, et qui même la voit</l>
            <l n="360" xml:id="l360">Seulement ce qu'elle est et non ce qu'on la croit ;</l>
            <l n="361" xml:id="l361">Son audace, son nom et sa haine implacable,</l>
            <l n="362" xml:id="l362">Tout, jusqu'à sa défaite, est en lui formidable,</l>
            <l n="363" xml:id="l363">Et depuis quelque temps un bruit court parmi nous</l>
            <l n="364" xml:id="l364">Qu'il va de Laodice être bientôt l'époux.</l>
            <l n="365" xml:id="l365">Ce coup est important : Rome en est alarmée.</l>
            <l n="366" xml:id="l366">Pour le rompre elle a fait avancer son armée ;</l>
            <l n="367" xml:id="l367">Elle exige Annibal, et malgré le mépris</l>
            <l n="368" xml:id="l368">Que pour les rois tu sais que le Sénat a pris,</l>
            <l n="369" xml:id="l369">Son orgueil inquiet en fait un sacrifice,</l>
            <l n="370" xml:id="l370">Et livre à mon espoir la main de Laodice.</l>
            <l n="371" xml:id="l371">Le roi, flatté par là, peut en oublier mieux</l>
            <l n="372" xml:id="l372">La valeur d'un dépôt trop suspect en ces lieux.</l>
            <l n="373" xml:id="l373">Pour effacer l'affront d'un pareil hyménée,</l>
            <l n="374" xml:id="l374">Si contraire à la loi que Rome s'est donnée,</l>
            <l n="375" xml:id="l375">Et je te l'avouerai, d'un hymen dont mon coeur</l>
            <l n="376" xml:id="l376">N'aurait peut-être pu sentir le déshonneur,</l>
            <l n="377" xml:id="l377">Cette Rome facile accorde à la princesse</l>
            <l n="378" xml:id="l378">Le titre qui pouvait excuser ma tendresse,</l>
            <l n="379" xml:id="l379">La fait Romaine enfin. Cependant ne crois pas</l>
            <l n="380" xml:id="l380">Qu'en faveur de mes feux j'épargne Prusias.</l>
            <l n="381" xml:id="l381">Rome emprunte ma voix, et m'ordonne elle-même</l>
            <l n="382" xml:id="l382">D'user ici pour lui d'une rigueur extrême.</l>
            <l n="383" xml:id="l383" part="I">Il le faut en effet.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-7" who="FLAVIUS">
            <speaker>FLAVIUS.</speaker>
            <l part="F">Mais depuis quand, Seigneur,</l>
            <l n="384" xml:id="l384">Brûlez-vous en secret d'une si tendre ardeur !</l>
            <l n="385" xml:id="l385">L'aimable Laodice a-t-elle fait connaître</l>
            <l n="386" xml:id="l386" part="I">Qu'elle-même à son tour...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-8" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Prusias va paraître ;</l>
            <l n="387" xml:id="l387">Cessons ; mais souviens-toi que l'on doit ignorer</l>
            <l n="388" xml:id="l388">Ce que ma confiance ose te déclarer.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Prusias, Annibal, Flaminius, Flavius, suite du roi.</head>
          <sp xml:id="II02-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="389" xml:id="l389">Rome, qui vous observe, et de qui la clémence</l>
            <l n="390" xml:id="l390">Vous a fait jusqu'ici grâce de sa vengeance,</l>
            <l n="391" xml:id="l391">A commandé, Seigneur, que je vinsse vers vous</l>
            <l n="392" xml:id="l392">Vous dire le danger où vous met son courroux.</l>
            <l n="393" xml:id="l393">Vos armes chaque jour, et sur mer et sur terre,</l>
            <l n="394" xml:id="l394">Entre Artamène et vous renouvellent la guerre.</l>
            <l n="395" xml:id="l395">Rome la désapprouve, et déjà le Sénat</l>
            <l n="396" xml:id="l396">Vous en avait, Seigneur, averti sans éclat.</l>
            <l n="397" xml:id="l397">Un Romain, de sa part, a dû vous faire entendre</l>
            <l n="398" xml:id="l398">Quel parti là-dessus vous feriez bien de prendre ;</l>
            <l n="399" xml:id="l399">Qu'il souhaitait enfin qu'on eût, en pareil cas,</l>
            <l n="400" xml:id="l400">Recours à sa justice, et non à des combats.</l>
            <l n="401" xml:id="l401">Cet auguste Sénat, qui peut parler en maître,</l>
            <l n="402" xml:id="l402">Mais qui donne à regret des preuves qu'il peut l'être,</l>
            <l n="403" xml:id="l403">Crut que, vous épargnant des ordres rigoureux,</l>
            <l n="404" xml:id="l404">Vous n'attendriez pas qu'il vous dît : je le veux.</l>
            <l n="405" xml:id="l405">Il le dit aujourd'hui ; c'est moi qui vous l'annonce.</l>
            <l n="406" xml:id="l406">Vous allez vous juger en me faisant réponse.</l>
            <l n="407" xml:id="l407">Ainsi, quand le pardon vous est encore offert,</l>
            <l n="408" xml:id="l408">N'oubliez pas qu'un mot vous absout ou vous perd.</l>
            <l n="409" xml:id="l409">Pour écarter de vous tout dessein téméraire,</l>
            <l n="410" xml:id="l410">Empruntez le secours d'un effroi salutaire :</l>
            <l n="411" xml:id="l411">Voyez en quel état Rome a mis tous ces rois</l>
            <l n="412" xml:id="l412">Qui d'un coupable orgueil ont écouté la voix.</l>
            <l n="413" xml:id="l413">Présentez à vos yeux cette foule de princes,</l>
            <l n="414" xml:id="l414">Dont les uns vagabonds, chassés de leurs provinces,</l>
            <l n="415" xml:id="l415">Les autres gémissants abandonnés aux fers,</l>
            <l n="416" xml:id="l416">De son devoir, Seigneur, instruisent l'univers.</l>
            <l n="417" xml:id="l417">Voilà, pour imposer silence à votre audace,</l>
            <l n="418" xml:id="l418">Le spectacle qu'il faut que votre esprit se fasse.</l>
            <l n="419" xml:id="l419">Vous vaincrez Artamène, et vos heureux destins</l>
            <l n="420" xml:id="l420">Vont mettre, je le veux, son sceptre dans vos mains.</l>
            <l n="421" xml:id="l421">Mais quand vous le tiendrez, ce sceptre qui vous tente,</l>
            <l n="422" xml:id="l422">Qu'en ferez-vous, Seigneur, si Rome est mécontente !</l>
            <l n="423" xml:id="l423">Que ferez-vous du vôtre, et qui vous sauvera</l>
            <l n="424" xml:id="l424">Des traits vengeurs dont Rome alors vous poursuivra !</l>
            <l n="425" xml:id="l425">Restez en paix, régnez, gardez votre couronne :</l>
            <l n="426" xml:id="l426">Le Sénat vous la laisse, ou plutôt vous la donne.</l>
            <l n="427" xml:id="l427">Obtenez sa faveur, faites ce qu'il lui plaît ;</l>
            <l n="428" xml:id="l428">Je ne vous connais point de plus grand intérêt.</l>
            <l n="429" xml:id="l429">Consultez nos amis : ce qu'ils ont de puissance</l>
            <l n="430" xml:id="l430">N'est que le prix heureux de leur obéissance.</l>
            <l n="431" xml:id="l431">Quoi qu'il en soit, enfin, que votre ambition</l>
            <l n="432" xml:id="l432">Respecte un roi qui vit sous sa protection.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="433" xml:id="l433">Seigneur, quand le Sénat s'abstiendrait d'un langage</l>
            <l n="434" xml:id="l434">Qui fait à tous les rois un si sensible outrage ;</l>
            <l n="435" xml:id="l435">Que, sans me conseiller le secours de l'effroi,</l>
            <l n="436" xml:id="l436">Il dirait simplement ce qu'il attend de moi ;</l>
            <l n="437" xml:id="l437">Quand le Sénat, enfin, honorerait lui-même</l>
            <l n="438" xml:id="l438">Ce front, qu'avec éclat distingue un diadème,</l>
            <l n="439" xml:id="l439">Croyez-moi, le Sénat et son ambassadeur</l>
            <l n="440" xml:id="l440">N'en parleraient tous deux qu'avec plus de grandeur.</l>
            <l n="441" xml:id="l441">Vous ne m'étonnez point, Seigneur, et la menace</l>
            <l n="442" xml:id="l442">Fait rarement trembler ceux qui sont à ma place.</l>
            <l n="443" xml:id="l443">Un roi, sans s'alarmer d'un procédé si haut,</l>
            <l n="444" xml:id="l444">Refuse s'il le peut, accorde s'il le faut.</l>
            <l n="445" xml:id="l445">C'est de ses actions la raison qui décide,</l>
            <l n="446" xml:id="l446">Et l'outrage jamais ne le rend plus timide.</l>
            <l n="447" xml:id="l447">Artamène avec moi, Seigneur, fit un traité</l>
            <l n="448" xml:id="l448">Qui de sa part encore n'est pas exécuté :</l>
            <l n="449" xml:id="l449">Et quand je l'en pressais, j'appris que son armée</l>
            <l n="450" xml:id="l450">Pour venir me surprendre était déjà formée.</l>
            <l n="451" xml:id="l451">Son perfide dessein alors m'étant connu,</l>
            <l n="452" xml:id="l452">J'ai rassemblé la mienne, et je l'ai prévenu.</l>
            <l n="453" xml:id="l453">Le Sénat pourrait-il approuver l'injustice,</l>
            <l n="454" xml:id="l454">Et d'une lâcheté veut-il être complice !</l>
            <l n="455" xml:id="l455">Son pouvoir n'est-il pas guidé par la raison !</l>
            <l n="456" xml:id="l456">Vos alliés ont-ils le droit de trahison !</l>
            <l n="457" xml:id="l457">Et lorsque je suis prêt d'en être la victime,</l>
            <l n="458" xml:id="l458">M'en défendre, Seigneur, est-ce commettre un crime !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="459" xml:id="l459">Pourquoi nous déguiser ce que vous avez fait !</l>
            <l n="460" xml:id="l460">A ce traité vous-même avez-vous satisfait !</l>
            <l n="461" xml:id="l461">Et pourquoi d'Artamène accuser la conduite,</l>
            <l n="462" xml:id="l462">Seigneur, si de la vôtre elle n'est que la suite !</l>
            <l n="463" xml:id="l463">Vous aviez fait la paix : pourquoi dans vos Etats</l>
            <l n="464" xml:id="l464">Avez-vous conservé, même accru vos soldats !</l>
            <l n="465" xml:id="l465">Prétendiez-vous, malgré cette paix solennelle,</l>
            <l n="466" xml:id="l466">Lui laisser soupçonner qu'elle était infidèle,</l>
            <l n="467" xml:id="l467">Et l'engager à prendre une précaution</l>
            <l n="468" xml:id="l468">Qui servît de prétexte à votre ambition !</l>
            <l n="469" xml:id="l469">Mais le Sénat a vu votre coupable ruse,</l>
            <l n="470" xml:id="l470">Et ne recevra point une frivole excuse.</l>
            <l n="471" xml:id="l471">Quels que soient vos motifs, je ne viens en ces lieux</l>
            <l n="472" xml:id="l472">Que pour vous avertir qu'ils lui sont odieux.</l>
            <l n="473" xml:id="l473">Songez-y ; mais surtout tâchez de vous défendre</l>
            <l n="474" xml:id="l474">Du poison des conseils dont on veut vous surprendre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="475" xml:id="l475">S'il écoute les miens, ou s'il prend les meilleurs,</l>
            <l n="476" xml:id="l476">Rome ira proposer son esclavage ailleurs.</l>
            <l n="477" xml:id="l477">Prusias indigné poursuivra la conquête</l>
            <l n="478" xml:id="l478">Qu'à lui livrer bientôt la victoire s'apprête.</l>
            <l n="479" xml:id="l479">Ces conseils ne sont pas plus dangereux pour lui</l>
            <l n="480" xml:id="l480">Que pour ce fier Sénat qui l'insulte aujourd'hui.</l>
            <l n="481" xml:id="l481">Si le roi contre lui veut en faire l'épreuve,</l>
            <l n="482" xml:id="l482">Moi, qui vous parle, moi, je m'engage à la preuve.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="483" xml:id="l483">Le projet est hardi. Cependant votre état</l>
            <l n="484" xml:id="l484">Promet déjà beaucoup en faveur du Sénat ;</l>
            <l n="485" xml:id="l485">Et votre orgueil, réduit à chercher un asile,</l>
            <l n="486" xml:id="l486">Fournit à Prusias un espoir bien fragile.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="487" xml:id="l487">Non, non, Flaminius, vous vous entendez mal</l>
            <l n="488" xml:id="l488">A vanter le Sénat aux dépens d'Annibal.</l>
            <l n="489" xml:id="l489">Cet état où je suis rappelle une matière</l>
            <l n="490" xml:id="l490">Dont votre Rome aurait à rougir la première.</l>
            <l n="491" xml:id="l491">Ne vous souvient-il plus du temps où dans mes mains</l>
            <l n="492" xml:id="l492">La victoire avait mis le destin des Romains !</l>
            <l n="493" xml:id="l493">Retracez-vous ce temps où par moi l'Italie</l>
            <l n="494" xml:id="l494">D'épouvante, d'horreur et de sang fut remplie.</l>
            <l n="495" xml:id="l495">Laissons de vains discours, dont le faste menteur</l>
            <l n="496" xml:id="l496">De ma chute aux Romains semble donner l'honneur.</l>
            <l n="497" xml:id="l497">Dites, Flaminius, quelle fut leur ressource !</l>
            <l n="498" xml:id="l498">Parlez, quelqu'un de vous arrêta-t-il ma course !</l>
            <l n="499" xml:id="l499">Sans l'imprudent repos que mon bras s'est permis,</l>
            <l n="500" xml:id="l500">Romains, vous n'auriez plus d'amis ni d'ennemis.</l>
            <l n="501" xml:id="l501">De ce peuple insolent, qui veut qu'on obéisse,</l>
            <l n="502" xml:id="l502">Le fer et l'esclavage allaient faire justice ;</l>
            <l n="503" xml:id="l503">Et les rois, que soumet sa superbe amitié,</l>
            <l n="504" xml:id="l504">En verraient à présent le reste avec pitié.</l>
            <l n="505" xml:id="l505">Ô Rome ! Tes destins ont pris une autre face.</l>
            <l n="506" xml:id="l506">Ma lenteur, ou plutôt mon mépris te fit grâce</l>
            <l n="507" xml:id="l507">Négligeant des progrès qui me semblaient trop sûrs,</l>
            <l n="508" xml:id="l508">Je laissai respirer ton peuple dans tes murs.</l>
            <l n="509" xml:id="l509">Il échappa depuis, et ma seule imprudence</l>
            <l n="510" xml:id="l510">Des Romains abattus releva l'espérance.</l>
            <l n="511" xml:id="l511">Mais ces fiers citoyens, que je n'accablai pas,</l>
            <l n="512" xml:id="l512">Ne sont point assez vains pour mépriser mon bras ;</l>
            <l n="513" xml:id="l513">Et si Flaminius voulait parler sans feindre,</l>
            <l n="514" xml:id="l514">Il dirait qu'on m'honore encor jusqu'à me craindre.</l>
            <l n="515" xml:id="l515">En effet, si le roi profite du séjour</l>
            <l n="516" xml:id="l516">Que les dieux ont permis que je fisse en sa cour,</l>
            <l n="517" xml:id="l517">S'il ose pour lui-même employer mon courage,</l>
            <l n="518" xml:id="l518">Je n'en demande pas à ces dieux davantage.</l>
            <l n="519" xml:id="l519">Le Sénat, qui d'un autre est aujourd'hui l'appui,</l>
            <l n="520" xml:id="l520">Pourra voir arriver le danger jusqu'à lui.</l>
            <l n="521" xml:id="l521">Je sais me corriger ; il sera difficile</l>
            <l n="522" xml:id="l522">De me réduire alors à chercher un asile.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="523" xml:id="l523">Ce qu'Annibal appelle imprudence et lenteur,</l>
            <l n="524" xml:id="l524">S'appellerait effroi, s'il nous ouvrait son coeur.</l>
            <l n="525" xml:id="l525">Du moins, cette lenteur et cette négligence</l>
            <l n="526" xml:id="l526">Eurent avec l'effroi beaucoup de ressemblance ;</l>
            <l n="527" xml:id="l527">Et l'aspect de nos murs si remplis de héros</l>
            <l n="528" xml:id="l528">Put bien vous conseiller le parti du repos.</l>
            <l n="529" xml:id="l529">Vous vous corrigerez ! Et pourquoi dans l'Afrique</l>
            <l n="530" xml:id="l530">N'avez-vous donc pas mis tout votre art en pratique !</l>
            <l n="531" xml:id="l531">Serait-ce qu'il manquait à votre instruction</l>
            <l n="532" xml:id="l532">La honte d'être encor vaincu par Scipion !</l>
            <l n="533" xml:id="l533">Rome, il est vrai, vous vit gagner quelque victoire,</l>
            <l n="534" xml:id="l534">Et vous avez raison quand vous en faites gloire.</l>
            <l n="535" xml:id="l535">Mais ce sont vos exploits qui doivent effrayer</l>
            <l n="536" xml:id="l536">Tous les rois dont l'audace osera s'y fier.</l>
            <l n="537" xml:id="l537">Rome, vous le savez, en cent lieux de la terre</l>
            <l n="538" xml:id="l538">Avait à soutenir le fardeau de la guerre.</l>
            <l n="539" xml:id="l539">L'univers attentif crut la voir en danger,</l>
            <l n="540" xml:id="l540">Douta que ses efforts pussent l'en dégager.</l>
            <l n="541" xml:id="l541">L'univers se trompait. Le ciel, pour le convaincre</l>
            <l n="542" xml:id="l542">Qu'on ne devait jamais espérer de la vaincre,</l>
            <l n="543" xml:id="l543">Voulut jusqu'à ses murs vous ouvrir un chemin,</l>
            <l n="544" xml:id="l544">Pour qu'on la crût encor plus proche de sa fin,</l>
            <l n="545" xml:id="l545">Et que la terre après, détrompée et surprise,</l>
            <l n="546" xml:id="l546">Apprît à l'avenir à nous être soumise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="547" xml:id="l547">A tant de vains discours, je vois votre embarras ;</l>
            <l n="548" xml:id="l548">Et si vous m'en croyez, vous ne poursuivrez pas.</l>
            <l n="549" xml:id="l549">Rome allait succomber : son vainqueur la néglige ;</l>
            <l n="550" xml:id="l550">Elle en a profité ; voilà tout le prodige.</l>
            <l n="551" xml:id="l551">Tout le reste est chimère ou pure vanité,</l>
            <l n="552" xml:id="l552">Qui déshonore Rome et toute sa fierté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="553" xml:id="l553">Rome de vos mépris aurait tort de se plaindre :</l>
            <l n="554" xml:id="l554">Tout est indifférent de qui n'est plus à craindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="555" xml:id="l555">Arrêtez, et cessez d'insulter au malheur</l>
            <l n="556" xml:id="l556">D'un homme qu'autrefois Rome a vu son vainqueur ;</l>
            <l n="557" xml:id="l557">Et quoique sa fortune ait surmonté la mienne,</l>
            <l n="558" xml:id="l558">Les grands coups qu'Annibal a portés à la sienne</l>
            <l n="559" xml:id="l559">Doivent du moins apprendre aux Romains généreux</l>
            <l n="560" xml:id="l560">Qu'il a bien mérité d'être respecté d'eux.</l>
            <l n="561" xml:id="l561">Je sors ; je ne pourrais m'empêcher de répondre</l>
            <l n="562" xml:id="l562">A des discours qu'il est trop aisé de confondre.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Prusias, Flaminius, Hiéron.</head>
          <sp xml:id="II03-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="563" xml:id="l563">Seigneur, il me paraît qu'il n'était pas besoin</l>
            <l n="564" xml:id="l564">Que de notre entretien Annibal fût témoin,</l>
            <l n="565" xml:id="l565">Et vous pouviez, sans lui, faire votre réponse</l>
            <l n="566" xml:id="l566">Aux ordres que par moi le Sénat vous annonce.</l>
            <l n="567" xml:id="l567">J'en ai qui de si près touchent cet ennemi,</l>
            <l n="568" xml:id="l568">Que je n'ai pu, Seigneur, m'expliquer qu'à demi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="569" xml:id="l569">Lui ! Vous me surprenez, Seigneur : de quelle crainte</l>
            <l n="570" xml:id="l570">Rome, qui vous envoie, est-elle donc atteinte !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="571" xml:id="l571">Rome ne le craint point, Seigneur ; mais sa pitié</l>
            <l n="572" xml:id="l572">Travaille à vous sauver de son inimitié.</l>
            <l n="573" xml:id="l573">Rome ne le craint point, vous dis-je ; mais l'audace</l>
            <l n="574" xml:id="l574">Ne lui plaît point dans ceux qui tiennent votre place.</l>
            <l n="575" xml:id="l575">Elle veut que les rois soient soumis au devoir</l>
            <l n="576" xml:id="l576">Que leur a dès longtemps imposé son pouvoir.</l>
            <l n="577" xml:id="l577">Ce devoir est, Seigneur, de n'oser entreprendre</l>
            <l n="578" xml:id="l578">Ce qu'ils n'ignorent pas qu'elle pourrait défendre ;</l>
            <l n="579" xml:id="l579">De n'oublier jamais que ses intentions</l>
            <l n="580" xml:id="l580">Doivent à la rigueur régler leurs actions ;</l>
            <l n="581" xml:id="l581">Et de se regarder comme dépositaires</l>
            <l n="582" xml:id="l582">D'un pouvoir qu'ils n'ont plus dès qu'ils sont téméraires.</l>
            <l n="583" xml:id="l583">Voilà votre devoir, et vous l'observez mal,</l>
            <l n="584" xml:id="l584">Quand vous osez chez vous recevoir Annibal.</l>
            <l n="585" xml:id="l585">Rome, qui tient ici ce sévère langage,</l>
            <l n="586" xml:id="l586">N'a point dessein, Seigneur, de vous faire un outrage ;</l>
            <l n="587" xml:id="l587">Et si les fiers avis offensent votre coeur,</l>
            <l n="588" xml:id="l588">Vous pouvez lui répondre avec plus de hauteur.</l>
            <l n="589" xml:id="l589">Cette Rome s'explique en maîtresse du monde.</l>
            <l n="590" xml:id="l590">Si sur un titre égal votre audace se fonde,</l>
            <l n="591" xml:id="l591">Si vous êtes enfin à l'abri de ses coups,</l>
            <l n="592" xml:id="l592">Vous pouvez lui parler comme elle parle à vous.</l>
            <l n="593" xml:id="l593">Mais s'il est vrai, Seigneur, que vous dépendiez d'elle,</l>
            <l n="594" xml:id="l594">Si, lorsqu'elle voudra, votre trône chancelle,</l>
            <l n="595" xml:id="l595">Et pour dire encor plus, si ce que Rome veut,</l>
            <l n="596" xml:id="l596">Cette Rome absolue en même temps le peut,</l>
            <l n="597" xml:id="l597">Que son droit soit injuste ou qu'il soit équitable,</l>
            <l n="598" xml:id="l598">Qu'importe ! C'est aux dieux que Rome en est comptable.</l>
            <l n="599" xml:id="l599">Le faible, s'il était le juge du plus fort,</l>
            <l n="600" xml:id="l600">Aurait toujours raison, et l'autre toujours tort.</l>
            <l n="601" xml:id="l601">Annibal est chez vous, Rome en est courroucée :</l>
            <l n="602" xml:id="l602">Pouvez-vous là-dessus ignorer sa pensée !</l>
            <l n="603" xml:id="l603">Est-ce donc imprudence, ou n'avez-vous point su</l>
            <l n="604" xml:id="l604">Ce qu'elle envoya dire aux rois qui l'ont reçu !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="605" xml:id="l605">Seigneur, de vos discours l'excessive licence</l>
            <l n="606" xml:id="l606">Semble vouloir ici tenter ma patience.</l>
            <l n="607" xml:id="l607">Je sens des mouvements qui vous sont des conseils</l>
            <l n="608" xml:id="l608">De ne jamais chez eux mépriser mes pareils.</l>
            <l n="609" xml:id="l609">Les rois, dans le haut rang où le ciel les fait naître,</l>
            <l n="610" xml:id="l610">Ont souvent des vainqueurs et n'ont jamais de maître ;</l>
            <l n="611" xml:id="l611">Et sans en appeler à l'équité des dieux,</l>
            <l n="612" xml:id="l612">Leur courroux peut juger de vos droits odieux.</l>
            <l n="613" xml:id="l613">J'honore le Sénat ; mais, malgré sa menace,</l>
            <l n="614" xml:id="l614">Je me dispenserai d'excuser mon audace.</l>
            <l n="615" xml:id="l615">Je crois pouvoir enfin recevoir qui me plaît,</l>
            <l n="616" xml:id="l616">Et pouvoir ignorer quel est votre intérêt.</l>
            <l n="617" xml:id="l617">J'avouerai cependant, puisque Rome est puissante,</l>
            <l n="618" xml:id="l618">Qu'il est avantageux de la rendre contente.</l>
            <l n="619" xml:id="l619">Expliquez-vous, Seigneur, et voyons si je puis</l>
            <l n="620" xml:id="l620">Faire ce qu'elle exige, étant ce que je suis.</l>
            <l n="621" xml:id="l621">Mais retranchez ces mots d'ordre, de dépendance,</l>
            <l n="622" xml:id="l622">Qui ne m'invitent pas à plus d'obéissance.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="623" xml:id="l623">Eh bien ! Daignez souffrir un avis important :</l>
            <l n="624" xml:id="l624">Je demande Annibal, et le Sénat l'attend.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="625" xml:id="l625" part="I">Annibal !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-7" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Oui, ma charge est de vous en instruire ;</l>
            <l n="626" xml:id="l626">Mais, Seigneur, écoutez ce qui me reste à dire.</l>
            <l n="627" xml:id="l627">Rome pour Laodice a fait choix d'un époux,</l>
            <l n="628" xml:id="l628">Et c'est un choix, Seigneur, avantageux pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-8" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="629" xml:id="l629">Lui nommer un époux ! Je puis l'avoir promise.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-9" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="630" xml:id="l630">En ce cas, du Sénat avouez l'entremise.</l>
            <l n="631" xml:id="l631">Après un tel aveu, je pense qu'aucun roi</l>
            <l n="632" xml:id="l632">Ne vous reprochera d'avoir manqué de foi.</l>
            <l n="633" xml:id="l633">Mais agréez, Seigneur, que l'aimable princesse</l>
            <l n="634" xml:id="l634">Sache par moi que Rome à son sort s'intéresse,</l>
            <l n="635" xml:id="l635">Que sur ce même choix interrogeant son coeur,</l>
            <l n="636" xml:id="l636" part="I">Moi-même...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-10" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Vous pouvez l'en avertir, Seigneur,</l>
            <l n="637" xml:id="l637">J'admire ici les soins que Rome prend pour elle,</l>
            <l n="638" xml:id="l638">Et de son amitié l'entreprise est nouvelle ;</l>
            <l n="639" xml:id="l639">Ma fille en peut résoudre, et je vais consulter</l>
            <l n="640" xml:id="l640">Ce que pour Annibal je dois exécuter.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="II04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Prusias, Hiéron.</head>
          <sp xml:id="II04-1" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="641" xml:id="l641">Rome de vos desseins est sans doute informée !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="642" xml:id="l642">Et tu peux ajouter qu'elle en est alarmée.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="643" xml:id="l643">Observez donc aussi, Seigneur, que son courroux</l>
            <l n="644" xml:id="l644">En est en même temps plus terrible pour vous.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="645" xml:id="l645">Mais as-tu bien conçu quelle est la perfidie</l>
            <l n="646" xml:id="l646">Dont cette Rome veut que je souille ma vie !</l>
            <l n="647" xml:id="l647">Ce guerrier, qu'il faudrait lui livrer en ce jour,</l>
            <l n="648" xml:id="l648">Ne souhaitait de moi qu'un asile en ma cour.</l>
            <l n="649" xml:id="l649">Ces serments que j'ai faits de lui donner ma fille,</l>
            <l n="650" xml:id="l650">De rendre sa valeur l'appui de ma famille,</l>
            <l n="651" xml:id="l651">De confondre à jamais son sort avec le mien,</l>
            <l n="652" xml:id="l652">Je suis l'auteur de tout, il ne demandait rien.</l>
            <l n="653" xml:id="l653">Ce héros, qui se fie à ces marques d'estime,</l>
            <l n="654" xml:id="l654">S'attend-il que mon coeur achève par un crime !</l>
            <l n="655" xml:id="l655">Le Sénat qui travaille à séduire ce coeur,</l>
            <l n="656" xml:id="l656">En profitant du coup, il en aurait horreur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="657" xml:id="l657">Non : de trop de vertu votre esprit le soupçonne,</l>
            <l n="658" xml:id="l658">Et ce n'est pas ainsi que ce Sénat raisonne.</l>
            <l n="659" xml:id="l659">Ne vous y trompez pas : sa superbe fierté</l>
            <l n="660" xml:id="l660">Vous presse d'un devoir, non d'une lâcheté.</l>
            <l n="661" xml:id="l661">Vous vous croiriez perfide ; il vous croirait fidèle,</l>
            <l n="662" xml:id="l662">Puisque lui résister c'est se montrer rebelle.</l>
            <l n="663" xml:id="l663">D'ailleurs, cette action dont vous avez horreur,</l>
            <l n="664" xml:id="l664">Le péril du refus en ôte la noirceur.</l>
            <l n="665" xml:id="l665">Pensez-vous, en effet, que vous devez en croire</l>
            <l n="666" xml:id="l666">Les dangereux conseils d'une fatale gloire !</l>
            <l n="667" xml:id="l667">Et ces princes, Seigneur, sont-ils donc généreux,</l>
            <l n="668" xml:id="l668">Qui le sont en risquant tout un peuple avec eux !</l>
            <l n="669" xml:id="l669">Qui, sacrifiant tout à l'affreuse faiblesse</l>
            <l n="670" xml:id="l670">D'accomplir sans égard une injuste promesse,</l>
            <l n="671" xml:id="l671">Egorgent par scrupule un monde de sujets,</l>
            <l n="672" xml:id="l672">Et ne gardent leur foi qu'à force de forfaits !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="673" xml:id="l673">Ah ! Lorsqu'à ce héros j'ai promis Laodice,</l>
            <l n="674" xml:id="l674">J'ai cru qu'à mes sujets c'était rendre un service.</l>
            <l n="675" xml:id="l675">Tu sais que souvent Rome a contraint nos États</l>
            <l n="676" xml:id="l676">De servir ses desseins, de fournir des soldats :</l>
            <l n="677" xml:id="l677">J'ai donc cru qu'en donnant retraite à ce grand homme,</l>
            <l n="678" xml:id="l678">Sa valeur gênerait l'insolence de Rome ;</l>
            <l n="679" xml:id="l679">Que ce guerrier chez moi pourrait l'épouvanter,</l>
            <l n="680" xml:id="l680">Que ce qu'elle en connaît m'en ferait respecter ;</l>
            <l n="681" xml:id="l681">Je me trompais ; et c'est son épouvante même</l>
            <l n="682" xml:id="l682">Qui me plonge aujourd'hui dans un péril extrême.</l>
            <l n="683" xml:id="l683">Mais n'importe, Hiéron : Rome a beau menacer,</l>
            <l n="684" xml:id="l684">A rompre mes serments rien ne doit me forcer ;</l>
            <l n="685" xml:id="l685">Et du moins essayons ce qu'en cette occurrence</l>
            <l n="686" xml:id="l686">Peut produire pour moi la ferme résistance.</l>
            <l n="687" xml:id="l687">La menace n'est rien, ce n'est pas ce qui nuit ;</l>
            <l n="688" xml:id="l688">Mais pour prendre un parti, voyons ce qui la suit.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="III" type="act" n="3">
        <head>ACTE III</head>
        <div2 xml:id="III01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Laodice, Egine.</head>
          <sp xml:id="III01-1" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="689" xml:id="l689">Oui, ce Flaminius dont je crus être aimée,</l>
            <l n="690" xml:id="l690">Et dont je me repens d'avoir été charmée,</l>
            <l n="691" xml:id="l691">Egine, il doit me voir pour me faire accepter</l>
            <l n="692" xml:id="l692">Je ne sais quel époux qu'il vient me présenter.</l>
            <l n="693" xml:id="l693">L'ingrat ! Je le craignais ; à présent, quand j'y pense,</l>
            <l n="694" xml:id="l694">Je ne sais point encor si c'est indifférence ;</l>
            <l n="695" xml:id="l695">Mais enfin, le penchant qui me surprit pour lui</l>
            <l n="696" xml:id="l696">Me semble, grâce au ciel, expirer aujourd'hui.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-2" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="697" xml:id="l697">Quand il vous aimerait, eh ! Quel espoir, Madame,</l>
            <l n="698" xml:id="l698">Oserait en ce jour se permettre votre âme !</l>
            <l n="699" xml:id="l699" part="I">Il faudrait l'oublier.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-3" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Hélas ! Depuis le jour</l>
            <l n="700" xml:id="l700">Que pour Flaminius je sentis de l'amour,</l>
            <l n="701" xml:id="l701">Mon coeur tâcha du moins de se rendre le maître</l>
            <l n="702" xml:id="l702">De cet amour qu'il plut au sort d'y faire naître.</l>
            <l n="703" xml:id="l703">Mais d'un tel ennemi penses-tu que le coeur</l>
            <l n="704" xml:id="l704">Puisse avec fermeté vouloir être vainqueur !</l>
            <l n="705" xml:id="l705">Il croit qu'autant qu'il peut il combat, il s'efforce :</l>
            <l n="706" xml:id="l706">Mais il a peur de vaincre, et veut manquer de force ;</l>
            <l n="707" xml:id="l707">Et souvent sa défaite a pour lui tant d'appas,</l>
            <l n="708" xml:id="l708">Que, pour aimer sans trouble, il feint de n'aimer pas.</l>
            <l n="709" xml:id="l709">Ce coeur, à la faveur de sa propre imposture,</l>
            <l n="710" xml:id="l710">Se délivre du soin de guérir sa blessure.</l>
            <l n="711" xml:id="l711">C'est ainsi que le mien nourrissait un amour</l>
            <l n="712" xml:id="l712">Qui s'accrut sur la foi d'un apparent retour.</l>
            <l n="713" xml:id="l713">Oh ! D'un retour trompeur apparence flatteuse !</l>
            <l n="714" xml:id="l714">Ce fut toi qui nourris une flamme honteuse.</l>
            <l n="715" xml:id="l715">Mais que dis-je ! Ah ! Plutôt ne la rappelons plus :</l>
            <l n="716" xml:id="l716">Sans crainte et sans espoir voyons Flaminius.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III01-4" who="EGINE">
            <speaker>EGINE.</speaker>
            <l n="717" xml:id="l717" part="I">Contraignez-vous : il vient.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Laodice, Flaminius, Egine.</head>
          <sp xml:id="III02-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS, à part.</speaker>
            <l part="F">Quelle grâce nouvelle</l>
            <l n="718" xml:id="l718">A mes regards surpris la rend encor plus belle !</l>
            <l n="719" xml:id="l719">Madame, le Sénat, en m'envoyant au roi,</l>
            <l n="720" xml:id="l720">N'a point à lui parler limité mon emploi.</l>
            <l n="721" xml:id="l721">Rome, à qui la vertu fut toujours respectable,</l>
            <l n="722" xml:id="l722">Envers vous aujourd'hui croit la sienne comptable</l>
            <l n="723" xml:id="l723">D'un témoignage ardent dont l'éclat mette au jour</l>
            <l n="724" xml:id="l724">Ce qu'elle a pour la vôtre et d'estime et d'amour.</l>
            <l n="725" xml:id="l725">Je n'ose ici mêler mes respects ni mon zèle</l>
            <l n="726" xml:id="l726">Avec les sentiments que j'explique pour elle.</l>
            <l n="727" xml:id="l727">Non, c'est Rome qui parle, et malgré la grandeur</l>
            <l n="728" xml:id="l728">Que me prête le nom de son ambassadeur,</l>
            <l n="729" xml:id="l729">Quoique enfin le Sénat n'ait consacré ce titre</l>
            <l n="730" xml:id="l730">Qu'à s'annoncer des rois et le juge et l'arbitre,</l>
            <l n="731" xml:id="l731">Il a cru que le soin d'honorer la vertu</l>
            <l n="732" xml:id="l732">Ornait la dignité dont il m'a revêtu.</l>
            <l n="733" xml:id="l733">Madame, en sa faveur, que votre âme indulgente</l>
            <l n="734" xml:id="l734">Fasse grâce à l'époux que sa main vous présente.</l>
            <l n="735" xml:id="l735" part="I">Celui qu'il a choisi...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Non, n'allez pas plus loin ;</l>
            <l n="736" xml:id="l736">Ne dites pas son nom : il n'en est pas besoin.</l>
            <l n="737" xml:id="l737">Je dois beaucoup aux soins où le Sénat s'engage ;</l>
            <l n="738" xml:id="l738">Mais je n'ai pas, Seigneur, dessein d'en faire usage.</l>
            <l n="739" xml:id="l739">Cependant vous dirai-je ici mon sentiment</l>
            <l n="740" xml:id="l740">Sur l'estime de Rome et son empressement !</l>
            <l n="741" xml:id="l741">Par où, s'il ne s'y mêle un peu de politique,</l>
            <l n="742" xml:id="l742">Ai-je l'honneur de plaire à votre république !</l>
            <l n="743" xml:id="l743">Mes paisibles vertus ne valent pas, Seigneur,</l>
            <l n="744" xml:id="l744">Que le Sénat s'emporte à cet excès d'honneur.</l>
            <l n="745" xml:id="l745">Je n'aurais jamais cru qu'il vît comme un prodige</l>
            <l n="746" xml:id="l746">Des vertus où mon rang, où mon sexe m'oblige.</l>
            <l n="747" xml:id="l747">Quoi ! Le ciel, de ses dons prodigue aux seuls Romains,</l>
            <l n="748" xml:id="l748">En prive-t-il le coeur du reste des humains !</l>
            <l n="749" xml:id="l749">Et nous a-t-il fait naître avec tant d'infortune,</l>
            <l n="750" xml:id="l750">Qu'il faille nous louer d'une vertu commune !</l>
            <l n="751" xml:id="l751">Si tel est notre sort, du moins épargnez-nous</l>
            <l n="752" xml:id="l752">L'honneur humiliant d'être admirés de vous.</l>
            <l n="753" xml:id="l753">Quoi qu'il en soit enfin, dans la peur d'être ingrate,</l>
            <l n="754" xml:id="l754">Je rends grâce au Sénat, et son zèle me flatte !</l>
            <l n="755" xml:id="l755">Bien plus, Seigneur, je vois d'un oeil reconnaissant</l>
            <l n="756" xml:id="l756">Le choix de cet époux dont il me fait présent.</l>
            <l n="757" xml:id="l757">C'est en dire beaucoup : une telle entreprise</l>
            <l n="758" xml:id="l758">De trop de liberté pourrait être reprise ;</l>
            <l n="759" xml:id="l759">Mais je me rends justice, et ne puis soupçonner</l>
            <l n="760" xml:id="l760">Qu'il ait de mon destin cru pouvoir ordonner.</l>
            <l n="761" xml:id="l761">Non, son zèle a tout fait, et ce zèle l'excuse ;</l>
            <l n="762" xml:id="l762">Mais, Seigneur, il en prend un espoir qui l'abuse ;</l>
            <l n="763" xml:id="l763">Et c'est trop, entre nous, présumer des effets</l>
            <l n="764" xml:id="l764">Que produiront sur moi ses soins et ses bienfaits,</l>
            <l n="765" xml:id="l765">S'il pense que mon coeur, par un excès de joie,</l>
            <l n="766" xml:id="l766">Va se sacrifier aux honneurs qu'il m'envoie.</l>
            <l n="767" xml:id="l767">Non, aux droits de mon rang ce coeur accoutumé</l>
            <l n="768" xml:id="l768">Est trop fait aux honneurs pour en être charmé.</l>
            <l n="769" xml:id="l769">D'ailleurs, je deviendrais le partage d'un homme</l>
            <l n="770" xml:id="l770">Qui va, pour m'obtenir, me demander à Rome ;</l>
            <l n="771" xml:id="l771">Ou qui, choisi par elle, a le coeur assez bas</l>
            <l n="772" xml:id="l772">Pour n'oser déclarer qu'il ne me choisit pas ;</l>
            <l n="773" xml:id="l773">Qui n'a ni mon aveu ni celui de mon père !</l>
            <l n="774" xml:id="l774">Non : il est, quel qu'il soit, indigne de me plaire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-3" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="775" xml:id="l775">Qui n'a point votre aveu, Madame ! Ah ! Cet époux</l>
            <l n="776" xml:id="l776">Vous aime, et ne veut être agréé que de vous.</l>
            <l n="777" xml:id="l777">Quand les dieux, le Sénat, et le roi votre père,</l>
            <l n="778" xml:id="l778">Hâteraient en ce jour une union si chère,</l>
            <l n="779" xml:id="l779">Si vous ne confirmiez leurs favorables voeux,</l>
            <l n="780" xml:id="l780">Il vous aimerait trop pour vouloir être heureux.</l>
            <l n="781" xml:id="l781">Un feu moins généreux serait-il votre ouvrage !</l>
            <l n="782" xml:id="l782">Pensez-vous qu'un amant que Laodice engage</l>
            <l n="783" xml:id="l783">Pût à tant de révolte encourager son coeur,</l>
            <l n="784" xml:id="l784">Qu'il voulût malgré vous usurper son bonheur !</l>
            <l n="785" xml:id="l785">Ah ! Dans celui que Rome aujourd'hui vous présente,</l>
            <l n="786" xml:id="l786">Ne voyez qu'une ardeur timide, obéissante,</l>
            <l n="787" xml:id="l787">Fidèle, et qui, bravant l'injure des refus,</l>
            <l n="788" xml:id="l788">Durera, mais, s'il faut, ne se produira plus.</l>
            <l n="789" xml:id="l789">Perdez donc les soupçons qui vous avaient aigrie.</l>
            <l n="790" xml:id="l790">Arbitre de l'amant dont vous êtes chérie,</l>
            <l n="791" xml:id="l791">Que le courroux du moins n'ait, dans ce même instant,</l>
            <l n="792" xml:id="l792">Nulle part dangereuse à l'arrêt qu'il attend.</l>
            <l n="793" xml:id="l793">Je vous ai tu son nom ; mais mon récit peut-être,</l>
            <l n="794" xml:id="l794">Et le vif intérêt que j'ai laissé paraître,</l>
            <l n="795" xml:id="l795">Sans en expliquer plus, vous instruisent assez.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-4" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="796" xml:id="l796">Quoi ! Seigneur, vous seriez... Mais que dis-je ! Cessez,</l>
            <l n="797" xml:id="l797">Et n'éclaircissez point ce que j'ignore encore.</l>
            <l n="798" xml:id="l798">J'entends qu'on me recherche, et que Rome m'honore.</l>
            <l n="799" xml:id="l799">Le reste est un secret où je ne dois rien voir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-5" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="800" xml:id="l800">Vous m'entendez assez pour m'ôter tout espoir ;</l>
            <l n="801" xml:id="l801">Il faut vous l'avouer : je vous ai trop aimée,</l>
            <l n="802" xml:id="l802">Et pour dire encore plus, toujours trop estimée,</l>
            <l n="803" xml:id="l803">Pour me laisser surprendre à la crédule erreur</l>
            <l n="804" xml:id="l804">De supposer quelqu'un digne de votre coeur.</l>
            <l n="805" xml:id="l805">Il est vrai qu'à nos voeux le ciel souvent propice</l>
            <l n="806" xml:id="l806">Pouvait en ma faveur disposer Laodice :</l>
            <l n="807" xml:id="l807">Mais après vos refus, qui ne m'ont point surpris,</l>
            <l n="808" xml:id="l808">Je ne m'attendais pas encor à des mépris,</l>
            <l n="809" xml:id="l809">Ni que vous feignissiez de ne point reconnaître</l>
            <l n="810" xml:id="l810">L'infortuné penchant que vous avez vu naître.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-6" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="811" xml:id="l811">Un pareil entretien a duré trop longtemps,</l>
            <l n="812" xml:id="l812">Seigneur ; je plains des feux si tendres, si constants ;</l>
            <l n="813" xml:id="l813">Je voudrais que pour eux le sort plus favorable</l>
            <l n="814" xml:id="l814">Eût destiné mon coeur à leur être équitable.</l>
            <l n="815" xml:id="l815">Mais je ne puis, Seigneur ; et des liens si doux,</l>
            <l n="816" xml:id="l816">Quand je les aimerais, ne sont point faits pour nous.</l>
            <l n="817" xml:id="l817">Oubliez-vous quel rang nous tenons l'un et l'autre !</l>
            <l n="818" xml:id="l818">Vous rougiriez du mien, je rougirais du vôtre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-7" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="819" xml:id="l819">Qu'entends-je ! Moi, Madame, oser m'estimer plus !</l>
            <l n="820" xml:id="l820">N'êtes-vous pas Romaine avec tant de vertus !</l>
            <l n="821" xml:id="l821">Ah ! Pourvu que ce coeur partageât ma tendresse...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-8" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="822" xml:id="l822">Non, Seigneur ; c'est en vain que le vôtre m'en presse ;</l>
            <l n="823" xml:id="l823">Et quand même l'amour nous unirait tous deux...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-9" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="824" xml:id="l824">Achevez ; qui pourrait m'empêcher d'être heureux !</l>
            <l n="825" xml:id="l825">Vous aurait-on promise ! Et le roi votre père</l>
            <l n="826" xml:id="l826" part="I">Aurait-il !...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III02-10" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">N'accusez nulle cause étrangère.</l>
            <l n="827" xml:id="l827">Je ne puis vous aimer, Seigneur, et vos soupçons</l>
            <l n="828" xml:id="l828">Ne doivent point ailleurs en chercher des raisons.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III.</head>
          <sp xml:id="III03-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS, seul.</speaker>
            <l n="829" xml:id="l829">Enfin, elle me fuit, et Rome méprisée</l>
            <l n="830" xml:id="l830">À permettre mes feux s'est en vain abaissée.</l>
            <l n="831" xml:id="l831">Et moi, je l'aime encore, après tant de refus,</l>
            <l n="832" xml:id="l832">Ou plutôt je sens bien que je l'aime encor plus.</l>
            <l n="833" xml:id="l833">Mais cependant, pourquoi s'est-elle interrompue !</l>
            <l n="834" xml:id="l834">Quel secret allait-elle exposer à ma vue !</l>
            <l n="835" xml:id="l835">Et quand un même amour nous unirait tous deux...</l>
            <l n="836" xml:id="l836">Où tendait ce discours qu'elle a laissé douteux !</l>
            <l n="837" xml:id="l837">Aurait-on fait à Rome un rapport trop fidèle !</l>
            <l n="838" xml:id="l838">Serait-ce qu'Annibal est destiné pour elle,</l>
            <l n="839" xml:id="l839">Et que, sans cet hymen, je pourrais espérer... !</l>
            <l n="840" xml:id="l840">Mais à quel piège ici vais-je encor me livrer !</l>
            <l n="841" xml:id="l841">N'importe, instruisons-nous ; le coeur plein de tendresse,</l>
            <l n="842" xml:id="l842">M'appartient-il d'oser combattre une faiblesse !</l>
            <l n="843" xml:id="l843">Le roi vient ; et je vois Annibal avec lui.</l>
            <l n="844" xml:id="l844">Sachons ce que je puis en attendre aujourd'hui.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Prusias, Annibal, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="III04-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="845" xml:id="l845" part="I">J'ignorais qu'en ces lieux...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-2" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Non : avant que j'écoute,</l>
            <l n="846" xml:id="l846">Répondez-moi, de grâce, et tirez-moi d'un doute.</l>
            <l n="847" xml:id="l847">L'hymen de votre fille est aujourd'hui certain.</l>
            <l n="848" xml:id="l848">A quel heureux époux destinez-vous sa main !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-3" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="849" xml:id="l849" part="I">Que dites-vous, Seigneur !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-4" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Est-ce donc un mystère !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-5" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="850" xml:id="l850">Ce que vous exigez ne regarde qu'un père.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-6" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="851" xml:id="l851">Rome y prend intérêt, je vous l'ai déjà dit ;</l>
            <l n="852" xml:id="l852">Et je crois qu'avec vous cet intérêt suffit.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-7" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="853" xml:id="l853">Quelque intérêt, Seigneur, que votre Rome y prenne,</l>
            <l n="854" xml:id="l854">Est-il juste, après tout, que sa bonté me gêne !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-8" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="855" xml:id="l855">Abrégeons ces discours. Répondez, Prusias :</l>
            <l n="856" xml:id="l856">Quel est donc cet époux que vous ne nommez pas !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-9" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="857" xml:id="l857">Plus d'un prince, Seigneur, demande Laodice ;</l>
            <l n="858" xml:id="l858">Mais qu'importe au Sénat que je l'en avertisse,</l>
            <l n="859" xml:id="l859">Puisque avec aucun d'eux je ne suis engagé !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-10" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="860" xml:id="l860">De qui dépendez-vous, pour être interrogé !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-11" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="861" xml:id="l861">Et vous qui répondez, instruisez-moi, de grâce :</l>
            <l n="862" xml:id="l862">Est-ce à vous qu'on m'envoie ! Est-ce ici votre place !</l>
            <l n="863" xml:id="l863" part="I">Qu'y faites-vous enfin !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-12" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">J'y viens défendre un roi</l>
            <l n="864" xml:id="l864">Dont le coeur généreux s'est signalé pour moi ;</l>
            <l n="865" xml:id="l865">D'un roi dont Annibal embrasse la fortune,</l>
            <l n="866" xml:id="l866">Et qu'avec trop d'excès votre orgueil importune.</l>
            <l n="867" xml:id="l867">Je blesse ici vos yeux, dites-vous : je le crois ;</l>
            <l n="868" xml:id="l868">Mais j'y suis à bon titre, et comme ami du roi.</l>
            <l n="869" xml:id="l869">Si ce n'est pas assez pour y pouvoir paraître,</l>
            <l n="870" xml:id="l870">Je suis donc son ministre, et je le fais mon maître.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-13" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="871" xml:id="l871">Dût-il de votre fille être bientôt l'époux,</l>
            <l n="872" xml:id="l872">Pourrait-il de son sort se montrer plus jaloux !</l>
            <l n="873" xml:id="l873" part="I">Qu'en dites-vous, Seigneur !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-14" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Il me marque son zèle,</l>
            <l n="874" xml:id="l874">Et vous dit ce qu'inspire une amitié fidèle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-15" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="875" xml:id="l875">Instruisez le Sénat, rendez-lui la frayeur</l>
            <l n="876" xml:id="l876">Que son agent voudrait jeter dans votre coeur</l>
            <l n="877" xml:id="l877">Déclarez avec qui votre foi vous engage :</l>
            <l n="878" xml:id="l878">J'en réponds, cet aveu vaudra bien un outrage.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-16" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="879" xml:id="l879" part="I">Qui doit donc épouser Laodice !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-17" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">C'est moi.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-18" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="880" xml:id="l880" part="I">Annibal !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-19" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Oui, c'est lui qui défendra le roi ;</l>
            <l n="881" xml:id="l881">Et puisque sa bonté m'accorde Laodice,</l>
            <l n="882" xml:id="l882">Puisque de sa révolte Annibal est complice,</l>
            <l n="883" xml:id="l883">Le parti le meilleur pour Rome est désormais</l>
            <l n="884" xml:id="l884">De laisser ce rebelle et son complice en paix.</l>
            <stage type="toward">À Prusias. </stage>
            <l n="885" xml:id="l885">Seigneur, vous avez vu qu'il était nécessaire</l>
            <l n="886" xml:id="l886">De finir par l'aveu que je viens de lui faire,</l>
            <l n="887" xml:id="l887">Et vous devez juger, par son empressement,</l>
            <l n="888" xml:id="l888">Que Rome a des soupçons de notre engagement.</l>
            <l n="889" xml:id="l889">J'ose dire encor plus : l'intérêt d'Artamène</l>
            <l n="890" xml:id="l890">Ne sert que de prétexte au motif qui l'amène ;</l>
            <l n="891" xml:id="l891">Et sans m'estimer trop, j'assurerai, Seigneur,</l>
            <l n="892" xml:id="l892">Que vous n'eussiez point vu sans moi d'ambassadeur ;</l>
            <l n="893" xml:id="l893">Que Rome craint de voir conclure un hyménée</l>
            <l n="894" xml:id="l894">Qui m'attache à jamais à votre destinée,</l>
            <l n="895" xml:id="l895">Qui me remet encor les armes à la main,</l>
            <l n="896" xml:id="l896">Qui de Rome peut-être expose le destin,</l>
            <l n="897" xml:id="l897">Qui contre elle du moins fait revivre un courage</l>
            <l n="898" xml:id="l898">Dont jamais son orgueil n'oubliera le ravage.</l>
            <l n="899" xml:id="l899">Cette Rome, il est vrai, ne parle point de moi ;</l>
            <l n="900" xml:id="l900">Mais ses précautions trahissent son effroi.</l>
            <l n="901" xml:id="l901">Oui, les soins qu'elle prend du sort de Laodice</l>
            <l n="902" xml:id="l902">D'un orgueil alarmé vous montrent l'artifice.</l>
            <l n="903" xml:id="l903">Son Sénat en bienfaits serait moins libéral,</l>
            <l n="904" xml:id="l904">S'il ne s'agissait pas d'écarter Annibal.</l>
            <l n="905" xml:id="l905">En vous développant sa timide prudence,</l>
            <l n="906" xml:id="l906">Ce n'est pas que, saisi de quelque défiance,</l>
            <l n="907" xml:id="l907">Je veuille encourager votre honneur étonné</l>
            <l n="908" xml:id="l908">A confirmer l'espoir que vous m'avez donné.</l>
            <l n="909" xml:id="l909">Non, je mériterais une amitié parjure,</l>
            <l n="910" xml:id="l910">Si j'osais un moment vous faire cette injure.</l>
            <l n="911" xml:id="l911">Et que pourriez-vous craindre en gardant votre foi !</l>
            <l n="912" xml:id="l912">Est-ce d'être vaincu, de cesser d'être roi !</l>
            <l n="913" xml:id="l913">Si vous n'exercez pas les droits du rang suprême,</l>
            <l n="914" xml:id="l914">Si vous portez des fers avec un diadème,</l>
            <l n="915" xml:id="l915">Et si de vos enfants vous ne disposez pas,</l>
            <l n="916" xml:id="l916">Vous ne pouvez rien perdre en perdant vos Etats.</l>
            <l n="917" xml:id="l917">Mais vous les défendrez : et j'ose encor vous dire</l>
            <l n="918" xml:id="l918">Qu'un prince à qui le ciel a commis un empire,</l>
            <l n="919" xml:id="l919">Pour qui cent mille bras peuvent se réunir,</l>
            <l n="920" xml:id="l920">Doit braver les Romains, les vaincre et les punir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-20" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="921" xml:id="l921">Annibal est vaincu ; je laisse à sa colère</l>
            <l n="922" xml:id="l922">Le faible amusement d'une vaine chimère.</l>
            <l n="923" xml:id="l923">Epuisez votre adresse à tromper Prusias ;</l>
            <l n="924" xml:id="l924">Pressez ; Rome commande et ne dispute pas ;</l>
            <l n="925" xml:id="l925">Et ce n'est qu'en faisant éclater sa vengeance,</l>
            <l n="926" xml:id="l926">Qu'il lui sied de donner des preuves de puissance.</l>
            <l n="927" xml:id="l927">Le refus d'obéir à ses augustes lois</l>
            <l n="928" xml:id="l928">N'intéresse point Rome, et n'est fatal qu'aux rois.</l>
            <l n="929" xml:id="l929">C'est donc à Prusias à qui seul il importe</l>
            <l n="930" xml:id="l930">De se rendre docile aux ordres que j'apporte.</l>
            <l n="931" xml:id="l931">Poursuivez vos discours, je n'y répondrai rien ;</l>
            <l n="932" xml:id="l932">Mais laissez-nous après un moment d'entretien.</l>
            <l n="933" xml:id="l933">Je vous cède l'honneur d'une vaine querelle,</l>
            <l n="934" xml:id="l934">Et je dois de mon temps un compte plus fidèle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III04-21" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="935" xml:id="l935">Oui, je vais m'éloigner : mais prouvez-lui, Seigneur,</l>
            <l n="936" xml:id="l936">Qu'il ne rend pas ici justice à votre coeur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Flaminius, Prusias.</head>
          <sp xml:id="III05-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="937" xml:id="l937">Gardez-vous d'écouter une audace frivole,</l>
            <l n="938" xml:id="l938">Par qui son désespoir follement se console.</l>
            <l n="939" xml:id="l939">Ne vous y trompez pas, Seigneur ; Rome aujourd'hui</l>
            <l n="940" xml:id="l940">Vous demande Annibal, sans en vouloir à lui.</l>
            <l n="941" xml:id="l941">Elle avait défendu qu'on lui donnât retraite ;</l>
            <l n="942" xml:id="l942">Non qu'elle eût, comme il dit, une frayeur secrète :</l>
            <l n="943" xml:id="l943">Mais il ne convient pas qu'aucun roi parmi vous</l>
            <l n="944" xml:id="l944">Fasse grâce aux vaincus que proscrit son courroux.</l>
            <l n="945" xml:id="l945">Apaisez-la, Seigneur : une nombreuse armée</l>
            <l n="946" xml:id="l946">Pour venir vous surprendre a dû s'être formée ;</l>
            <l n="947" xml:id="l947">Elle attend vos refus pour fondre en vos Etats ;</l>
            <l n="948" xml:id="l948">L'orgueilleux Annibal ne les sauvera pas.</l>
            <l n="949" xml:id="l949">Vous, de son désespoir instrument et ministre,</l>
            <l n="950" xml:id="l950">Qui n'en pénétrez pas le mystère sinistre,</l>
            <l n="951" xml:id="l951">Vous, qu'il abuse enfin, vous par qui son orgueil</l>
            <l n="952" xml:id="l952">Se cherche, en vous perdant, un éclatant écueil,</l>
            <l n="953" xml:id="l953">Vous périrez, Seigneur ; et bientôt Artamène,</l>
            <l n="954" xml:id="l954">Aidé de son côté des troupes qu'on lui mène,</l>
            <l n="955" xml:id="l955">Dépouillera ce front de ce bandeau royal,</l>
            <l n="956" xml:id="l956">Confié sans prudence aux fureurs d'Annibal.</l>
            <l n="957" xml:id="l957">Annonçant du Sénat la volonté suprême,</l>
            <l n="958" xml:id="l958">J'ai parlé jusqu'ici comme il parle lui-même ;</l>
            <l n="959" xml:id="l959">J'ai dû de son langage observer la rigueur :</l>
            <l n="960" xml:id="l960">Je l'ai fait ; mais jugez s'il en coûte à mon coeur.</l>
            <l n="961" xml:id="l961">Connaissez-le, Seigneur : Laodice m'est chère ;</l>
            <l n="962" xml:id="l962">Il doit m'être bien dur de menacer son père.</l>
            <l n="963" xml:id="l963">Oui, vous voyez l'époux proposé dans ce jour,</l>
            <l n="964" xml:id="l964">Et dont Rome n'a pas désapprouvé l'amour.</l>
            <l n="965" xml:id="l965">Je ne vous dirai point ce que pourrait attendre</l>
            <l n="966" xml:id="l966">Un roi qui choisirait Flaminius pour gendre.</l>
            <l n="967" xml:id="l967">Pensez-y, mon amour ne vous fait point de loi,</l>
            <l n="968" xml:id="l968">Et vous ne risquez rien ne refusant que moi.</l>
            <l n="969" xml:id="l969">Mon âme à vous servir n'en sera pas moins prête ;</l>
            <l n="970" xml:id="l970">Mais, par reconnaissance, épargnez votre tête.</l>
            <l n="971" xml:id="l971">Oui, malgré vos refus et malgré ma douleur,</l>
            <l n="972" xml:id="l972">Je vous promets des soins d'une éternelle ardeur.</l>
            <l n="973" xml:id="l973">A présent trop frappé des malheurs que j'annonce,</l>
            <l n="974" xml:id="l974">Peut-être auriez-vous peine à me faire réponse ;</l>
            <l n="975" xml:id="l975">Songez-y ; mais sachez qu'après cet entretien,</l>
            <l n="976" xml:id="l976">Je pars, si dans ce jour vous ne résolvez rien.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI.</head>
          <sp xml:id="III06-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS, seul.</speaker>
            <l n="977" xml:id="l977">Il aime Laodice ! Imprudente promesse,</l>
            <l n="978" xml:id="l978">Ah ! Sans toi, quel appui m'assurait sa tendresse !</l>
            <l n="979" xml:id="l979">Dois-je vous immoler le sang de mes sujets,</l>
            <l n="980" xml:id="l980">Serments qui l'exposez, et que l'orgueil a faits !</l>
            <l n="981" xml:id="l981">Toi, dont j'admirai trop la fortune passée,</l>
            <l n="982" xml:id="l982">Sauras-tu vaincre mieux ceux qui l'ont renversée !</l>
            <l n="983" xml:id="l983">Abattu sous le faix de l'âge et du malheur,</l>
            <l n="984" xml:id="l984">Quel fruit espères-tu d'une infirme valeur !</l>
            <l n="985" xml:id="l985">Tristes réflexions, qu'il n'est plus temps de faire !</l>
            <l n="986" xml:id="l986">Quand je me suis perdu, la sagesse m'éclaire :</l>
            <l n="987" xml:id="l987">Sa lumière importune, en ce fatal moment,</l>
            <l n="988" xml:id="l988">N'est plus une ressource, et n'est qu'un châtiment.</l>
            <l n="989" xml:id="l989">En vain s'ouvre à mes yeux un affreux précipice ;</l>
            <l n="990" xml:id="l990">Si je ne suis un traître, il faut que j'y périsse.</l>
            <l n="991" xml:id="l991">Oui, deux partis encore à mon choix sont offerts :</l>
            <l n="992" xml:id="l992">Je puis vivre en infâme, ou mourir dans les fers.</l>
            <l n="993" xml:id="l993">Choisis, mon coeur. Mais quoi ! Tu crains la servitude !</l>
            <l n="994" xml:id="l994">Tu n'es déjà qu'un lâche à ton incertitude !</l>
            <l n="995" xml:id="l995">Mais ne puis-je, après tout, balancer sur le choix !</l>
            <l n="996" xml:id="l996">Impitoyable honneur, examinons tes droits.</l>
            <l n="997" xml:id="l997">Annibal a ma foi ; faut-il que je la tienne,</l>
            <l n="998" xml:id="l998">Assuré de ma perte, et certain de la sienne !</l>
            <l n="999" xml:id="l999">Quel projet insensé ! La raison et les dieux</l>
            <l n="1000" xml:id="l1000">Me font-ils un devoir d'un transport furieux !</l>
            <l n="1001" xml:id="l1001">Ô ciel ! J'aurais peut-être, au gré d'une chimère</l>
            <l n="1002" xml:id="l1002">Sacrifié mon peuple et conclu sa misère.</l>
            <l n="1003" xml:id="l1003">Non, ridicule honneur, tu m'as en vain pressé :</l>
            <l n="1004" xml:id="l1004">Non, ce peuple t'échappe, et ton charme a cessé.</l>
            <l n="1005" xml:id="l1005">Le parti que je prends, dût-il même être infâme,</l>
            <l n="1006" xml:id="l1006">Sujets, pour vous sauver j'en accepte le blâme.</l>
            <l n="1007" xml:id="l1007">Il faudra donc, grands dieux ! Que mes serments soient vains,</l>
            <l n="1008" xml:id="l1008">Et je vais donc livrer Annibal aux Romains,</l>
            <l n="1009" xml:id="l1009">L'exposer aux affronts que Rome lui destine !</l>
            <l n="1010" xml:id="l1010">Ah ! Ne vaut-il pas mieux résoudre ma ruine !</l>
            <l n="1011" xml:id="l1011">Que dis-je ! Mon malheur est-il donc sans retour !</l>
            <l n="1012" xml:id="l1012">Non, de Flaminius sollicitons l'amour.</l>
            <l n="1013" xml:id="l1013">Mais Annibal revient, et son âme inquiète</l>
            <l n="1014" xml:id="l1014">Peut-être a pressenti ce que Rome projette.</l>
            <l n="1015" xml:id="l1015" part="I">Dissimulons.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Prusias, Annibal.</head>
          <sp xml:id="III07-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">J'ai vu sortir l'ambassadeur.</l>
            <l n="1016" xml:id="l1016">De quels ordres encor s'agissait-il, Seigneur !</l>
            <l n="1017" xml:id="l1017">Sans doute il aura fait des menaces nouvelles !</l>
            <l n="1018" xml:id="l1018" part="I">Son Sénat...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="III07-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Il voulait terminer vos querelles :</l>
            <l n="1019" xml:id="l1019">Mais il ne m'a tenu que les mêmes discours,</l>
            <l n="1020" xml:id="l1020">Dont vos longs différends interrompaient le cours.</l>
            <l n="1021" xml:id="l1021">Il demande la paix, et m'a parlé sans cesse</l>
            <l n="1022" xml:id="l1022">De l'intérêt que Rome a pris à la princesse.</l>
            <l n="1023" xml:id="l1023">Il la verra peut-être, et je vais, de ce pas,</l>
            <l n="1024" xml:id="l1024">D'un pareil entretien prévenir l'embarras.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="III08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII.</head>
          <sp xml:id="III08-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL, seul.</speaker>
            <l n="1025" xml:id="l1025">Il fuit ; je l'ai surpris dans une inquiétude</l>
            <l n="1026" xml:id="l1026">Dont il ne me dit rien, qu'il cache avec étude.</l>
            <l n="1027" xml:id="l1027">Observons tout : la mort n'est pas ce que je crains ;</l>
            <l n="1028" xml:id="l1028">Mais j'avais espéré de punir les Romains.</l>
            <l n="1029" xml:id="l1029">Le succès était sûr, si ce prince timide</l>
            <l n="1030" xml:id="l1030">Prend mon expérience ou ma haine pour guide.</l>
            <l n="1031" xml:id="l1031">Rome, quoi qu'il en soit, j'attendrai que les Dieux</l>
            <l n="1032" xml:id="l1032">Sur ton sort et le mien s'expliquent encor mieux.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="IV" type="act" n="4">
        <head>ACTE IV</head>
        <div2 xml:id="IV01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE.</head>
          <sp xml:id="IV01-1" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE, seule.</speaker>
            <l n="1033" xml:id="l1033">Quel agréable espoir vient me luire en ce jour !</l>
            <l n="1034" xml:id="l1034">Le roi de mon amant approuve donc l'amour !</l>
            <l n="1035" xml:id="l1035">Auteur de mes serments, il les romprait lui-même,</l>
            <l n="1036" xml:id="l1036">Et je pourrais sans crime épouser ce que j'aime.</l>
            <l n="1037" xml:id="l1037">Sans crime ! Ah ! C'en est un, que d'avoir souhaité</l>
            <l n="1038" xml:id="l1038">Que mon père m'ordonne une infidélité.</l>
            <l n="1039" xml:id="l1039">Abjure tes souhaits, mon coeur ; qu'il te souvienne</l>
            <l n="1040" xml:id="l1040">Que c'est faire des voeux pour sa honte et la mienne.</l>
            <l n="1041" xml:id="l1041" part="I">Mais que vois-je ! Annibal !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Laodice, Annibal.</head>
          <sp xml:id="IV02-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Enfin voici l'instant</l>
            <l n="1042" xml:id="l1042">Où tout semble annoncer qu'un outrage m'attend.</l>
            <l n="1043" xml:id="l1043">Un outrage, grands dieux ! À ce seul mot, Madame,</l>
            <l n="1044" xml:id="l1044">Souffrez qu'un juste orgueil s'empare de mon âme.</l>
            <l n="1045" xml:id="l1045">Dans un pareil danger, il doit m'être permis,</l>
            <l n="1046" xml:id="l1046">Sans craindre d'être vain, d'exposer qui je suis.</l>
            <l n="1047" xml:id="l1047">J'ai besoin, en un mot, qu'ici votre mémoire</l>
            <l n="1048" xml:id="l1048">D'un malheureux guerrier se rappelle la gloire ;</l>
            <l n="1049" xml:id="l1049">Et qu'à ce souvenir votre coeur excité,</l>
            <l n="1050" xml:id="l1050">Redouble encor pour moi sa générosité.</l>
            <l n="1051" xml:id="l1051">Je ne vous dirai plus de presser votre père</l>
            <l n="1052" xml:id="l1052">De tenir les serments qu'il a voulu me faire.</l>
            <l n="1053" xml:id="l1053">Ces serments me flattaient du bonheur d'être à vous ;</l>
            <l n="1054" xml:id="l1054">Voilà ce que mon coeur y trouvait de plus doux.</l>
            <l n="1055" xml:id="l1055">Je vois que c'en est fait, et que Rome l'emporte ;</l>
            <l n="1056" xml:id="l1056">Mais j'ignore où s'étend le coup qu'elle me porte.</l>
            <l n="1057" xml:id="l1057">Instruisez Annibal ; il n'a que vous ici.</l>
            <l n="1058" xml:id="l1058">Par qui de ses projets il puisse être éclairci.</l>
            <l n="1059" xml:id="l1059">Des devoirs où pour moi votre foi vous oblige,</l>
            <l n="1060" xml:id="l1060">Un aveu qui me sauve est tout ce que j'exige.</l>
            <l n="1061" xml:id="l1061">Songez que votre coeur est pour moi dans ces lieux</l>
            <l n="1062" xml:id="l1062">L'incorruptible ami que me laissent les dieux.</l>
            <l n="1063" xml:id="l1063">On vous offre un époux, sans doute ; mais j'ignore</l>
            <l n="1064" xml:id="l1064">Tout ce qu'à Prusias Rome demande encore.</l>
            <l n="1065" xml:id="l1065">Il craint de me parler, et je vois aujourd'hui</l>
            <l n="1066" xml:id="l1066">Que la foi qui le lie est un fardeau pour lui,</l>
            <l n="1067" xml:id="l1067">Et je vous l'avouerai, mon courage s'étonne</l>
            <l n="1068" xml:id="l1068">Des desseins où l'effroi peut-être l'abandonne.</l>
            <l n="1069" xml:id="l1069">Sans quelque tendre espoir qui retarde ma main,</l>
            <l n="1070" xml:id="l1070">Sans Rome que je hais, j'assurais mon destin.</l>
            <l n="1071" xml:id="l1071">Parlez, ne craignez point que ma bouche trahisse</l>
            <l n="1072" xml:id="l1072">La faveur que ma gloire attend de Laodice.</l>
            <l n="1073" xml:id="l1073">Quel est donc cet époux que l'on vient vous offrir !</l>
            <l n="1074" xml:id="l1074">Puis-je vivre, ou faut-il me hâter de mourir !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1075" xml:id="l1075">Vivez, Seigneur, vivez ; j'estime trop moi-même</l>
            <l n="1076" xml:id="l1076">Et la gloire et le coeur de ce héros qui m'aime</l>
            <l n="1077" xml:id="l1077">Pour ne l'instruire pas, si jamais dans ces lieux</l>
            <l n="1078" xml:id="l1078">Quelqu'un lui réservait un sort injurieux.</l>
            <l n="1079" xml:id="l1079">Oui, puisque c'est à moi que ce héros se livre,</l>
            <l n="1080" xml:id="l1080">Et qu'enfin c'est pour lui que j'ai juré de vivre,</l>
            <l n="1081" xml:id="l1081">Vous devez être sûr qu'un coeur tel que le mien</l>
            <l n="1082" xml:id="l1082">Prendra les sentiments qui conviennent au sien ;</l>
            <l n="1083" xml:id="l1083">Et que, me conformant à votre grand courage,</l>
            <l n="1084" xml:id="l1084">Si vous deviez, Seigneur, essuyer un outrage,</l>
            <l n="1085" xml:id="l1085">Et que la seule mort pût vous en garantir,</l>
            <l n="1086" xml:id="l1086">Mes larmes couleraient pour vous en avertir.</l>
            <l n="1087" xml:id="l1087">Mais votre honneur ici n'aura pas besoin d'elles :</l>
            <l n="1088" xml:id="l1088">Les dieux m'épargneront des larmes si cruelles ;</l>
            <l n="1089" xml:id="l1089">Mon père est vertueux ; et si le sort jaloux</l>
            <l n="1090" xml:id="l1090">S'opposait aux desseins qu'il a formés pour nous,</l>
            <l n="1091" xml:id="l1091">Si par de fiers tyrans sa vertu traversée</l>
            <l n="1092" xml:id="l1092">À faillir envers vous est aujourd'hui forcée,</l>
            <l n="1093" xml:id="l1093">Gardez-vous cependant de penser que son coeur</l>
            <l n="1094" xml:id="l1094">Pût d'une trahison méditer la noirceur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-3" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1095" xml:id="l1095">Je vous entends : la main qui me fut accordée,</l>
            <l n="1096" xml:id="l1096">Pour un nouvel époux Rome l'a demandée,</l>
            <l n="1097" xml:id="l1097">Voilà quel est le soin que Rome prend de vous.</l>
            <l n="1098" xml:id="l1098">Mais, dites-moi, de grâce, aimez-vous cet époux !</l>
            <l n="1099" xml:id="l1099">Vous faites-vous pour moi la moindre violence !</l>
            <l n="1100" xml:id="l1100">Madame, honorez-moi de cette confidence.</l>
            <l n="1101" xml:id="l1101">Parlez-moi sans détour : content d'être estimé,</l>
            <l n="1102" xml:id="l1102">Je me connais trop bien pour vouloir être aimé.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-4" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1103" xml:id="l1103">C'est à vous cependant que je dois ma tendresse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-5" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1104" xml:id="l1104">Et moi, je la refuse, adorable Princesse,</l>
            <l n="1105" xml:id="l1105">Et je n'exige point qu'un coeur si vertueux</l>
            <l n="1106" xml:id="l1106">S'immole en remplissant un devoir rigoureux ;</l>
            <l n="1107" xml:id="l1107">Que d'un si noble effort le prix soit un supplice.</l>
            <l n="1108" xml:id="l1108">Non, non, je vous dégage, et je me fais justice ;</l>
            <l n="1109" xml:id="l1109">Et je rends à ce coeur, dont l'amour me fut dû,</l>
            <l n="1110" xml:id="l1110">Le pénible présent que me fait sa vertu.</l>
            <l n="1111" xml:id="l1111">Ce coeur est prévenu, je m'aperçois qu'il aime.</l>
            <l n="1112" xml:id="l1112">Qu'il suive son penchant, qu'il se donne lui-même.</l>
            <l n="1113" xml:id="l1113">Si je le méritais, et que l'offre du mien</l>
            <l n="1114" xml:id="l1114">Pût plaire à Laodice et me valoir le sien,</l>
            <l n="1115" xml:id="l1115">Je n'aurais consacré mon courage et ma vie</l>
            <l n="1116" xml:id="l1116">Qu'à m'acquérir ce bien que je lui sacrifie.</l>
            <l n="1117" xml:id="l1117">Il n'est plus temps, Madame, et dans ce triste jour,</l>
            <l n="1118" xml:id="l1118">Je serais un ingrat d'en croire mon amour.</l>
            <l n="1119" xml:id="l1119">Je verrai Prusias, résolu de lui dire</l>
            <l n="1120" xml:id="l1120">Qu'aux désirs du Sénat son effroi peut souscrire,</l>
            <l n="1121" xml:id="l1121">Et je vais le presser d'éclaircir un soupçon</l>
            <l n="1122" xml:id="l1122">Que mon âme inquiète a pris avec raison.</l>
            <l n="1123" xml:id="l1123">Peut-être cependant ma crainte est-elle vaine ;</l>
            <l n="1124" xml:id="l1124">Peut-être notre hymen est tout ce qui le gêne :</l>
            <l n="1125" xml:id="l1125">Quoi qu'il en soit enfin, je remets en vos mains</l>
            <l n="1126" xml:id="l1126">Un sort livré peut-être aux fureurs des Romains.</l>
            <l n="1127" xml:id="l1127">Quand même je fuirais, la retraite est peu sûre.</l>
            <l n="1128" xml:id="l1128">Fuir, c'est en pareil cas donner jour à l'injure ;</l>
            <l n="1129" xml:id="l1129">C'est enhardir le crime ; et pour l'épouvanter,</l>
            <l n="1130" xml:id="l1130">Le parti le plus sûr c'est de m'y présenter.</l>
            <l n="1131" xml:id="l1131">Il ne m'importe plus d'être informé, Madame,</l>
            <l n="1132" xml:id="l1132">Du reste des secrets que j'ai lus dans votre âme ;</l>
            <l n="1133" xml:id="l1133">Et ce serait ici fatiguer votre coeur</l>
            <l n="1134" xml:id="l1134">Que de lui demander le nom de son vainqueur.</l>
            <l n="1135" xml:id="l1135">Non, vous m'avez tout dit en gardant le silence,</l>
            <l n="1136" xml:id="l1136">Et je n'ai pas besoin de cette confidence.</l>
            <l n="1137" xml:id="l1137">Je sors : si dans ces lieux on n'en veut qu'à mes jours,</l>
            <l n="1138" xml:id="l1138">Laissez mes ennemis en terminer le cours.</l>
            <l n="1139" xml:id="l1139">Ce malheur ne vaut pas que vous veniez me faire</l>
            <l n="1140" xml:id="l1140">Un trop pénible aveu des faiblesses d'un père.</l>
            <l n="1141" xml:id="l1141">S'il ne faut que mourir, il vaut mieux que mon bras</l>
            <l n="1142" xml:id="l1142">Cède à mes ennemis le soin de mon trépas,</l>
            <l n="1143" xml:id="l1143">Et que, de leur effroi victime glorieuse,</l>
            <l n="1144" xml:id="l1144">J'en assure, en mourant, la mémoire honteuse,</l>
            <l n="1145" xml:id="l1145">Et qu'on sache à jamais que Rome et son Sénat</l>
            <l n="1146" xml:id="l1146">Ont porté cet effroi jusqu'à l'assassinat.</l>
            <l n="1147" xml:id="l1147" part="I">Mais je vous quitte, on vient.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV02-6" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, le temps me presse.</l>
            <l n="1148" xml:id="l1148">Mais, quoique vous ayez pénétré ma faiblesse,</l>
            <l n="1149" xml:id="l1149">Vous m'estimez assez pour ne présumer pas</l>
            <l n="1150" xml:id="l1150">Qu'on puisse m'obtenir après votre trépas.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III. Laodice, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="IV03-1" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1151" xml:id="l1151">J'ai cru trouver en vous une âme bienfaisante ;</l>
            <l n="1152" xml:id="l1152">De mon estime ici remplirez-vous l'attente !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-2" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1153" xml:id="l1153">Oui, commandez, Madame. Oserais-je douter</l>
            <l n="1154" xml:id="l1154">De l'équité des lois que vous m'allez dicter !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-3" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1155" xml:id="l1155">On vous a dit à qui ma main fut destinée !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-4" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1156" xml:id="l1156">Ah ! De ce triste coup ma tendresse étonnée...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-5" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1157" xml:id="l1157">Eh bien ! Le roi, jaloux de ramener la paix</l>
            <l n="1158" xml:id="l1158">Dont trop longtemps la guerre a privé ses sujets,</l>
            <l n="1159" xml:id="l1159">En faveur de son peuple a bien voulu se rendre</l>
            <l n="1160" xml:id="l1160">Aux désirs que par vous Rome lui fait entendre.</l>
            <l n="1161" xml:id="l1161" part="I">Notre hymen est rompu.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-6" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Je rends grâce aux dieux,</l>
            <l n="1162" xml:id="l1162">Qui détournent le roi d'un dessein odieux.</l>
            <l n="1163" xml:id="l1163">Annibal me suivra sans doute ! Mais, Madame,</l>
            <l n="1164" xml:id="l1164">Le roi ne fait-il rien en faveur de ma flamme !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-7" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1165" xml:id="l1165">Oui, Seigneur, vous serez content à votre tour,</l>
            <l n="1166" xml:id="l1166">Si vous ne trahissez vous-même votre amour.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-8" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1167" xml:id="l1167" part="I">Moi, le trahir ! Ô ciel !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-9" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Écoutez ce qui reste.</l>
            <l n="1168" xml:id="l1168">Votre emploi dans ces lieux à ma gloire est funeste.</l>
            <l n="1169" xml:id="l1169">Ce héros qu'aujourd'hui vous demandez au roi,</l>
            <l n="1170" xml:id="l1170">Songez, Flaminius, songez qu'il eut ma foi ;</l>
            <l n="1171" xml:id="l1171">Que de sa sûreté cette foi fut le gage ;</l>
            <l n="1172" xml:id="l1172">Que vous m'insulteriez en lui faisant outrage.</l>
            <l n="1173" xml:id="l1173">Les droits qu'il eut sur moi sont transportés à vous ;</l>
            <l n="1174" xml:id="l1174">Mais enfin ce guerrier dut être mon époux.</l>
            <l n="1175" xml:id="l1175">Il porte un caractère à mes yeux respectable,</l>
            <l n="1176" xml:id="l1176">Dont je lui vois toujours la marque ineffaçable.</l>
            <l n="1177" xml:id="l1177">Sauvez donc ce héros : ma main est à ce prix.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-10" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1178" xml:id="l1178">Mais, songez-vous, Madame, à l'emploi que j'ai pris !</l>
            <l n="1179" xml:id="l1179">Pourquoi proposez-vous un crime à ma tendresse !</l>
            <l n="1180" xml:id="l1180">Est-ce de votre haine une fatale adresse !</l>
            <l n="1181" xml:id="l1181">Cherchez-vous un refus, et votre cruauté</l>
            <l n="1182" xml:id="l1182">Veut-elle ici m'en faire une nécessité !</l>
            <l n="1183" xml:id="l1183">Votre main est pour moi d'un prix inestimable,</l>
            <l n="1184" xml:id="l1184">Et vous me la donnez si je deviens coupable !</l>
            <l n="1185" xml:id="l1185" part="I">Ah ! Vous ne m'offrez rien.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-11" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Vous vous trompez, Seigneur ;</l>
            <l n="1186" xml:id="l1186">Et j'en ai cru le don plus cher à votre coeur.</l>
            <l n="1187" xml:id="l1187">Mais à me refuser quel motif vous engage !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-12" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1188" xml:id="l1188" part="I">Mon devoir.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-13" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Suivez-vous un devoir si sauvage</l>
            <l n="1189" xml:id="l1189">Qui vous inspire ici des sentiments outrés,</l>
            <l n="1190" xml:id="l1190">Qu'un tyrannique orgueil ose rendre sacrés !</l>
            <l n="1191" xml:id="l1191">Annibal, chargé d'ans, va terminer sa vie.</l>
            <l n="1192" xml:id="l1192">S'il ne meurt outragé, Rome est-elle trahie !</l>
            <l n="1193" xml:id="l1193" part="I">Quel devoir !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-14" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Vous savez la grandeur des Romains,</l>
            <l n="1194" xml:id="l1194">Et jusqu'où sont portés leurs augustes destins.</l>
            <l n="1195" xml:id="l1195">De l'univers entier et la crainte et l'hommage</l>
            <l n="1196" xml:id="l1196">Sont moins de leur valeur le formidable ouvrage</l>
            <l n="1197" xml:id="l1197">Qu'un effet glorieux de l'amour du devoir,</l>
            <l n="1198" xml:id="l1198">Qui sur Flaminius borne votre pouvoir.</l>
            <l n="1199" xml:id="l1199">Je pourrais tromper Rome ; un rapport peu sincère</l>
            <l n="1200" xml:id="l1200">En surprendrait sans doute un ordre moins sévère :</l>
            <l n="1201" xml:id="l1201">Mais je lui ravirais, si j'osais la trahir,</l>
            <l n="1202" xml:id="l1202">L'avantage important de se faire obéir.</l>
            <l n="1203" xml:id="l1203">Lui déguiser des rois et l'audace et l'offense,</l>
            <l n="1204" xml:id="l1204">C'est conjurer sa perte et saper sa puissance.</l>
            <l n="1205" xml:id="l1205">Rome doit sa durée aux châtiments vengeurs</l>
            <l n="1206" xml:id="l1206">Des crimes révélés par ses ambassadeurs ;</l>
            <l n="1207" xml:id="l1207">Et par là nos avis sont la source féconde</l>
            <l n="1208" xml:id="l1208">De l'effroi que sa foudre entretient dans le monde ;</l>
            <l n="1209" xml:id="l1209">Et lorsqu'elle poursuit sur un roi révolté</l>
            <l n="1210" xml:id="l1210">Le mépris imprudent de son autorité,</l>
            <l n="1211" xml:id="l1211">La valeur seulement achève la victoire</l>
            <l n="1212" xml:id="l1212">Dont un rapport fidèle a ménagé la gloire.</l>
            <l n="1213" xml:id="l1213">Nos austères vertus ont mérité des dieux...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-15" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1214" xml:id="l1214">Ah ! Les consultez-vous, Romains ambitieux !</l>
            <l n="1215" xml:id="l1215">Ces dieux, Flaminius, auraient cessé de l'être</l>
            <l n="1216" xml:id="l1216">S'ils voulaient ce que veut le Sénat, votre maître.</l>
            <l n="1217" xml:id="l1217">Son orgueil, ses succès sur de malheureux rois,</l>
            <l n="1218" xml:id="l1218">Voilà les dieux dont Rome emprunte tous ses droits ;</l>
            <l n="1219" xml:id="l1219">Voilà les dieux cruels à qui ce coeur austère</l>
            <l n="1220" xml:id="l1220">Immole son amour, un héros et mon père,</l>
            <l n="1221" xml:id="l1221">Et pour qui l'on répond que l'offre de ma main</l>
            <l n="1222" xml:id="l1222">N'est pas un bien que puisse accepter un Romain.</l>
            <l n="1223" xml:id="l1223">Cependant cet hymen que votre coeur rejette,</l>
            <l n="1224" xml:id="l1224">Méritez-vous, ingrat, que le mien le regrette !</l>
            <l n="1225" xml:id="l1225" part="I">Vous ne répondez rien !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-16" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">C'est avec désespoir</l>
            <l n="1226" xml:id="l1226">Que je vais m'acquitter de mon triste devoir.</l>
            <l n="1227" xml:id="l1227">Né Romain, je gémis de ce noble avantage,</l>
            <l n="1228" xml:id="l1228">Qui force à des vertus d'un si cruel usage.</l>
            <l n="1229" xml:id="l1229">Voyez l'égarement où m'emportent mes feux ;</l>
            <l n="1230" xml:id="l1230">Je gémis d'être né pour être vertueux.</l>
            <l n="1231" xml:id="l1231">Je n'en suis point confus : ce que je sacrifie</l>
            <l n="1232" xml:id="l1232">Excuse mes regrets, ou plutôt les expie ;</l>
            <l n="1233" xml:id="l1233">Et ce serait peut-être une férocité</l>
            <l n="1234" xml:id="l1234">Que d'oser aspirer à plus de fermeté.</l>
            <l n="1235" xml:id="l1235">Mais enfin, pardonnez à ce coeur qui vous aime</l>
            <l n="1236" xml:id="l1236">Des refus dont il est si déchiré lui-même.</l>
            <l n="1237" xml:id="l1237">Ne rougiriez-vous pas de régner sur un coeur</l>
            <l n="1238" xml:id="l1238">Qui vous aimerait plus que sa foi, son honneur !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-17" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1239" xml:id="l1239">Ah ! Seigneur, oubliez cet honneur chimérique,</l>
            <l n="1240" xml:id="l1240">Crime que d'un beau nom couvre la politique.</l>
            <l n="1241" xml:id="l1241">Songez qu'un sentiment et plus juste et plus doux</l>
            <l n="1242" xml:id="l1242">D'un lien éternel va m'attacher à vous.</l>
            <l n="1243" xml:id="l1243">Ce n'est pas tout encor : songez que votre amante</l>
            <l n="1244" xml:id="l1244">Va trouver avec vous cette union charmante,</l>
            <l n="1245" xml:id="l1245">Et que je souhaitais de vous avoir donné</l>
            <l n="1246" xml:id="l1246">Cet amour dont le mien vous avait soupçonné.</l>
            <l n="1247" xml:id="l1247">Vous devez aujourd'hui l'aveu de ma tendresse</l>
            <l n="1248" xml:id="l1248">Aux périls du héros pour qui je m'intéresse :</l>
            <l n="1249" xml:id="l1249">Mais, Seigneur, qu'avec vous mon coeur s'est écarté</l>
            <l n="1250" xml:id="l1250">Des bornes de l'aveu qu'il avait projeté !</l>
            <l n="1251" xml:id="l1251">N'importe ; plus je cède à l'amour qui m'inspire,</l>
            <l n="1252" xml:id="l1252">Et plus sur vous peut-être obtiendrai-je d'empire.</l>
            <l n="1253" xml:id="l1253">Me trompé-je, Seigneur ! Ai-je trop présumé !</l>
            <l n="1254" xml:id="l1254">Et vous aurais-je en vain si tendrement aimé !</l>
            <l n="1255" xml:id="l1255">Vous soupirez ! Grands dieux ! C'est vous qui dans nos âmes</l>
            <l n="1256" xml:id="l1256">Voulûtes allumer de mutuelles flammes ;</l>
            <l n="1257" xml:id="l1257">Contre mon propre amour en vain j'ai combattu ;</l>
            <l n="1258" xml:id="l1258">Justes dieux ! Dans mon coeur vous l'avez défendu.</l>
            <l n="1259" xml:id="l1259">Qu'il soit donc un bienfait et non pas un supplice.</l>
            <l n="1260" xml:id="l1260">Oui, Seigneur, qu'avec soin votre âme y réfléchisse.</l>
            <l n="1261" xml:id="l1261">Vous ne prévoyez pas, si vous me refusez,</l>
            <l n="1262" xml:id="l1262">Jusqu'où vont les tourments où vous vous exposez.</l>
            <l n="1263" xml:id="l1263">Vous ne sentez encor que la perte éternelle</l>
            <l n="1264" xml:id="l1264">Du bonheur où l'amour aujourd'hui nous appelle ;</l>
            <l n="1265" xml:id="l1265">Mais l'état douloureux où vous laissez mon coeur,</l>
            <l n="1266" xml:id="l1266">Vous n'en connaissez pas le souvenir vengeur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-18" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1267" xml:id="l1267" part="I">Quelle épreuve !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-19" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Ah ! Seigneur, ma tendresse l'emporte !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-20" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1268" xml:id="l1268">Dieux ! Que ne peut-elle être aujourd'hui la plus forte !</l>
            <l n="1269" xml:id="l1269" part="I">Mais Rome...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV03-21" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Ingrat ! Cessez d'excuser vos refus :</l>
            <l n="1270" xml:id="l1270">Mon coeur vous garde un prix digne de vos vertus.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV.</head>
          <sp xml:id="IV04-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS, seul.</speaker>
            <l n="1271" xml:id="l1271">Elle fuit ; je soupire, et mon âme abattue</l>
            <l n="1272" xml:id="l1272">A presque perdu Rome et son devoir de vue.</l>
            <l n="1273" xml:id="l1273">Vil Romain, homme né pour les soins amoureux,</l>
            <l n="1274" xml:id="l1274">Rome est donc le jouet de tes transports honteux !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V. Prusias, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="IV05-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1275" xml:id="l1275">Prince, vous seriez-vous flatté de l'espérance</l>
            <l n="1276" xml:id="l1276">De pouvoir par l'amour vaincre ma résistance !</l>
            <l n="1277" xml:id="l1277">Quand vous la combattez par des efforts si vains,</l>
            <l n="1278" xml:id="l1278">Savez-vous bien quel sang anime les Romains !</l>
            <l n="1279" xml:id="l1279">Savez-vous que ce sang instruit ceux qu'il anime,</l>
            <l n="1280" xml:id="l1280">Non à fuir, c'est trop peu, mais à haïr le crime ;</l>
            <l n="1281" xml:id="l1281">Qu'à l'honneur de ce sang je n'ai point satisfait,</l>
            <l n="1282" xml:id="l1282">S'il s'est joint un soupir au refus que j'ai fait !</l>
            <l n="1283" xml:id="l1283">Ce sont là nos devoirs : avec nous, dans la suite,</l>
            <l n="1284" xml:id="l1284">Sur ces instructions réglez votre conduite.</l>
            <l n="1285" xml:id="l1285">A quoi donc à présent êtes-vous résolu !</l>
            <l n="1286" xml:id="l1286">J'ai donné tout le temps que vous avez voulu</l>
            <l n="1287" xml:id="l1287">Pour juger du parti que vous aviez à prendre...</l>
            <l n="1288" xml:id="l1288">Mais quoi ! Sans Annibal ne pouvez-vous m'entendre !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Prusias, Annibal, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="IV06-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1289" xml:id="l1289">J'interromps vos secrets ; mais ne vous troublez pas :</l>
            <l n="1290" xml:id="l1290">Je sors, et n'ai qu'un mot à dire à Prusias.</l>
            <l n="1291" xml:id="l1291">Restez, de grâce ; il m'est d'une importance extrême</l>
            <l n="1292" xml:id="l1292">Que ce qu'il répondra vous l'entendiez vous-même.</l>
            <stage type="toward">À Prusias. </stage>
            <l n="1293" xml:id="l1293">Laodice est à moi, si vous êtes jaloux</l>
            <l n="1294" xml:id="l1294">De tenir le serment que j'ai reçu de vous.</l>
            <l n="1295" xml:id="l1295">Mais enfin ce serment pèse à votre courage,</l>
            <l n="1296" xml:id="l1296">Et je vois qu'il est temps que je vous en dégage.</l>
            <l n="1297" xml:id="l1297">Jamais je n'exigeai de vous cette faveur,</l>
            <l n="1298" xml:id="l1298">Et si vous aviez su connaître votre coeur,</l>
            <l n="1299" xml:id="l1299">Sans doute vous n'auriez osé me la promettre</l>
            <l n="1300" xml:id="l1300">Et ne rougiriez pas de vous la voir remettre.</l>
            <l n="1301" xml:id="l1301">Mais il vous reste encore un autre engagement,</l>
            <l n="1302" xml:id="l1302">Qui doit m'importer plus que ce premier serment.</l>
            <l n="1303" xml:id="l1303">Vous jurâtes alors d'avoir soin de ma gloire,</l>
            <l n="1304" xml:id="l1304">Et quelque juste orgueil m'aida même à vous croire,</l>
            <l n="1305" xml:id="l1305">Puisque après tout, Seigneur, pour tenir votre foi,</l>
            <l n="1306" xml:id="l1306">Je vis que vous n'aviez qu'à vous servir de moi.</l>
            <l n="1307" xml:id="l1307">Comment penser, d'ailleurs, que vous seriez parjure !</l>
            <l n="1308" xml:id="l1308">Vous, qu'Annibal pouvait payer avec usure ;</l>
            <l n="1309" xml:id="l1309">Vous qui, si le sort même eût trahi votre appui,</l>
            <l n="1310" xml:id="l1310">Vous assuriez l'honneur de tomber avec lui !</l>
            <l n="1311" xml:id="l1311">Vous me fuyez pourtant ; le Sénat vous menace,</l>
            <l n="1312" xml:id="l1312">Et de vos procédés la raison m'embarrasse.</l>
            <l n="1313" xml:id="l1313">Seigneur, je suis chez vous : y suis-je en sûreté !</l>
            <l n="1314" xml:id="l1314">Ou bien y dois-je craindre une infidélité !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1315" xml:id="l1315" part="I">Ici ! N'y craignez rien, Seigneur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV06-3" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Je me retire.</l>
            <l n="1316" xml:id="l1316">C'en est assez ; voilà ce que j'avais à dire.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Flaminius, Prusias.</head>
          <sp xml:id="IV07-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1317" xml:id="l1317">Ce que dans ce moment vous avez répondu,</l>
            <l n="1318" xml:id="l1318" part="I">M'apprend trop qu'il est temps...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-2" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">J'ai dit ce que j'ai dû...</l>
            <l n="1319" xml:id="l1319">Arrêtez. Le Sénat n'aura point à se plaindre.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-3" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1320" xml:id="l1320">Eh ! Comment Annibal n'a-t-il plus rien à craindre !</l>
            <l n="1321" xml:id="l1321" part="I">Que pensez-vous !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="IV07-4" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Seigneur, je ne m'explique pas ;</l>
            <l n="1322" xml:id="l1322">Mais vous serez bientôt content de Prusias.</l>
            <l n="1323" xml:id="l1323" part="I">Vous devrez l'être, au moins.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="IV08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII.</head>
          <sp xml:id="IV08-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS, seul.</speaker>
            <l part="F">Quel est donc ce mystère</l>
            <l n="1324" xml:id="l1324">Dont à m'instruire ici sa prudence diffère !</l>
            <l n="1325" xml:id="l1325">Quoi qu'il en soit, ô Rome ! Approuve que mon coeur</l>
            <l n="1326" xml:id="l1326">Souhaite que ce prince échappe à son malheur.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
      <div1 xml:id="V" type="act" n="5">
        <head>ACTE V</head>
        <div2 xml:id="V01" type="scene" n="1">
          <head>SCÈNE PREMIÈRE. Prusias, Hiéron.</head>
          <sp xml:id="V01-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1327" xml:id="l1327">Je vais donc rétracter la foi que j'ai donnée,</l>
            <l n="1328" xml:id="l1328">Peut-être d'Annibal trancher la destinée.</l>
            <l n="1329" xml:id="l1329">Dieux ! Quel coup va frapper ce héros malheureux !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-2" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="1330" xml:id="l1330">Non, Seigneur, Annibal a le coeur généreux.</l>
            <l n="1331" xml:id="l1331">Du courroux du Sénat la nouvelle est semée ;</l>
            <l n="1332" xml:id="l1332">On sait que l'ennemi forme une double armée.</l>
            <l n="1333" xml:id="l1333">Le peuple épouvanté murmure, et ce héros</l>
            <l n="1334" xml:id="l1334">Doit, en se retirant, faire notre repos ;</l>
            <l n="1335" xml:id="l1335">Et vous verrez, Seigneur, Flaminius souscrire</l>
            <l n="1336" xml:id="l1336">Aux doux tempéraments que le ciel vous inspire.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-3" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1337" xml:id="l1337">Mais si l'ambassadeur le poursuit, Hiéron !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-4" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="1338" xml:id="l1338">Eh ! Seigneur, éloignez ce scrupuleux soupçon :</l>
            <l n="1339" xml:id="l1339">Des fautes du hasard êtes-vous responsable !</l>
            <l n="1340" xml:id="l1340" part="I">Mais le voici.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-5" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l part="F">Grands dieux ! Sa présence m'accable.</l>
            <l n="1341" xml:id="l1341">Je me sens pénétré de honte et de douleur.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V01-6" who="HIERON">
            <speaker>Hiéron.</speaker>
            <l n="1342" xml:id="l1342">C'est la faute du sort, et non de votre coeur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V02" type="scene" n="2">
          <head>SCÈNE II. Prusias, Annibal, Hiéron.</head>
          <sp xml:id="V02-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1343" xml:id="l1343">Enfin voici le temps de rompre le silence</l>
            <l n="1344" xml:id="l1344">Qui porte votre esprit à tant de méfiance !</l>
            <l n="1345" xml:id="l1345">Depuis que dans ces lieux vous êtes arrivé,</l>
            <l n="1346" xml:id="l1346">Seigneur, tous mes serments vous ont assez prouvé</l>
            <l n="1347" xml:id="l1347">L'amitié dont pour vous mon âme était remplie,</l>
            <l n="1348" xml:id="l1348">Et que je garderai le reste de ma vie.</l>
            <l n="1349" xml:id="l1349">Mais un coup imprévu retarde les effets</l>
            <l n="1350" xml:id="l1350">De ces mêmes serments que mon coeur vous a faits.</l>
            <l n="1351" xml:id="l1351">De toutes parts sur moi mes ennemis vont fondre ;</l>
            <l n="1352" xml:id="l1352">Le sort même avec eux travaille à me confondre,</l>
            <l n="1353" xml:id="l1353">Et semble leur avoir indiqué le moment</l>
            <l n="1354" xml:id="l1354">Où leurs armes pourront triompher sûrement.</l>
            <l n="1355" xml:id="l1355">Artamène est vaincu, sa défaite est entière ;</l>
            <l n="1356" xml:id="l1356">Mais la gloire, Seigneur, en est si meurtrière,</l>
            <l n="1357" xml:id="l1357">Tant de sang fut versé dans nos derniers combats,</l>
            <l n="1358" xml:id="l1358">Que la victoire même affaiblit mes Etats.</l>
            <l n="1359" xml:id="l1359">A mes propres malheurs je serais peu sensible ;</l>
            <l n="1360" xml:id="l1360">Mais de mon peuple entier la perte est infaillible</l>
            <l n="1361" xml:id="l1361">Je suis son roi ; les dieux qui me l'ont confié</l>
            <l n="1362" xml:id="l1362">Veulent qu'à ses périls cède notre amitié.</l>
            <l n="1363" xml:id="l1363">De ces périls, Seigneur, vous seul êtes la cause.</l>
            <l n="1364" xml:id="l1364">Je ne vous dirai point ce que Rome propose.</l>
            <l n="1365" xml:id="l1365">Mon coeur en a frémi d'horreur et de courroux ;</l>
            <l n="1366" xml:id="l1366">Mais enfin nos tyrans sont plus puissants que nous.</l>
            <l n="1367" xml:id="l1367">Fuyez pour quelque temps, et conjurons l'orage :</l>
            <l n="1368" xml:id="l1368">Essayons ce moyen pour ralentir leur rage :</l>
            <l n="1369" xml:id="l1369">Attendons que le ciel, plus propice à nos voeux,</l>
            <l n="1370" xml:id="l1370">Nous mette en liberté de nous revoir tous deux.</l>
            <l n="1371" xml:id="l1371">Sans doute qu'à vous yeux Prusias excusable</l>
            <l n="1372" xml:id="l1372" part="I">N'aura point...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-2" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Oui, Seigneur, vous êtes pardonnable.</l>
            <l n="1373" xml:id="l1373">Pour surmonter l'effroi dont il est abattu,</l>
            <l n="1374" xml:id="l1374">Sans doute votre coeur a fait ce qu'il a pu.</l>
            <l n="1375" xml:id="l1375">Si, malgré ses efforts, tant d'épouvante y règne,</l>
            <l n="1376" xml:id="l1376">C'est de moi, non de vous, qu'il faut que je me plaigne.</l>
            <l n="1377" xml:id="l1377">J'ai tort, et j'aurais dû prévoir que mon destin</l>
            <l n="1378" xml:id="l1378">Dépendrait avec vous de l'aspect d'un Romain.</l>
            <l n="1379" xml:id="l1379">Mais je suis libre encor, et ma folle espérance</l>
            <l n="1380" xml:id="l1380">N'avait pas mérité de vous tant d'indulgence.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-3" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1381" xml:id="l1381">Seigneur, je le vois bien, trop coupable à vos yeux...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-4" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1382" xml:id="l1382">Voilà ce que je puis vous répondre de mieux :</l>
            <l n="1383" xml:id="l1383">Mais voulez-vous m'en croire ! Oublions l'un et l'autre</l>
            <l n="1384" xml:id="l1384">Ces serments que mon coeur dut refuser du vôtre,</l>
            <l n="1385" xml:id="l1385">Je me suis cru prudent ; vous présumiez de vous,</l>
            <l n="1386" xml:id="l1386">Et ces mêmes serments déposent contre nous.</l>
            <l n="1387" xml:id="l1387">Ainsi n'y pensons plus. Si Rome vous menace,</l>
            <l n="1388" xml:id="l1388">Je pars, et ma retraite obtiendra votre grâce.</l>
            <l n="1389" xml:id="l1389">En violant les droits de l'hospitalité,</l>
            <l n="1390" xml:id="l1390">Vous allez du Sénat rappeler la bonté.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-5" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1391" xml:id="l1391">Que sur nos ennemis votre âme, moins émue,</l>
            <l n="1392" xml:id="l1392">Avec attention daigne jeter la vue.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-6" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1393" xml:id="l1393">Je changerai beaucoup, si quelque légion,</l>
            <l n="1394" xml:id="l1394">Qui loin d'ici s'assemble avec confusion,</l>
            <l n="1395" xml:id="l1395">Si quelques escadrons déjà mis en déroute</l>
            <l n="1396" xml:id="l1396">Me paraissent jamais dignes qu'on les redoute.</l>
            <l n="1397" xml:id="l1397">Mais, Seigneur, finissons cet entretien fâcheux,</l>
            <l n="1398" xml:id="l1398">Nous voyons ces objets différemment tous deux.</l>
            <l n="1399" xml:id="l1399">Je pars ; pour quelque temps cachez-en la nouvelle.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V02-7" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS.</speaker>
            <l n="1400" xml:id="l1400">Oui, Seigneur ; mais un jour vous connaîtrez mon zèle.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V03" type="scene" n="3">
          <head>SCÈNE III.</head>
          <sp xml:id="V03-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL, seul.</speaker>
            <l n="1401" xml:id="l1401">Ton zèle ! Homme sans coeur, esclave couronné !</l>
            <l n="1402" xml:id="l1402">A quels rois l'univers est-il abandonné !</l>
            <l n="1403" xml:id="l1403">Tu les charges de fers, ô Rome ! Et, je l'avoue,</l>
            <l n="1404" xml:id="l1404">Leur bassesse en effet mérite qu'on t'en loue.</l>
            <l n="1405" xml:id="l1405">Mais tu pars, Annibal. Imprudent ! Où vas-tu !</l>
            <l n="1406" xml:id="l1406">Cet infidèle roi ne t'a-t-il pas vendu !</l>
            <l n="1407" xml:id="l1407">Il n'en faut point douter, il médite ce crime ;</l>
            <l n="1408" xml:id="l1408">Mais le lâche, qui craint les yeux de sa victime,</l>
            <l n="1409" xml:id="l1409">Qui n'ose s'exposer à mes regards vengeurs,</l>
            <l n="1410" xml:id="l1410">M'écarte avec dessein de me livrer ailleurs.</l>
            <l n="1411" xml:id="l1411" part="I">Mais qui vient !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V04" type="scene" n="4">
          <head>SCÈNE IV. Laodice, avec un mouchoir dont elle essuie ses pleurs, Annibal.</head>
          <sp xml:id="V04-1" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Ah ! C'est vous, généreuse Princesse.</l>
            <l n="1412" xml:id="l1412">Vous pleurez : votre coeur accomplit sa promesse.</l>
            <l n="1413" xml:id="l1413">Les voilà donc ces pleurs, mon unique secours,</l>
            <l n="1414" xml:id="l1414">Qui devaient m'avertir du péril que je cours !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1415" xml:id="l1415">Oui, je vous rends enfin ce funeste service ;</l>
            <l n="1416" xml:id="l1416">Mais de la trahison le roi n'est point complice.</l>
            <l n="1417" xml:id="l1417">Fidèle à votre gloire, il veut la garantir :</l>
            <l n="1418" xml:id="l1418">Et cependant, Seigneur, gardez-vous de partir.</l>
            <l n="1419" xml:id="l1419">Quelques avis certains m'ont découvert qu'un traître</l>
            <l n="1420" xml:id="l1420">Qui pense qu'un forfait obligera son maître,</l>
            <l n="1421" xml:id="l1421">Qu'Hiéron en secret informe les Romains ;</l>
            <l n="1422" xml:id="l1422">Qu'en un mot vous risquez de tomber en leurs mains.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-3" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1423" xml:id="l1423">Je dois beaucoup aux dieux : ils m'ont comblé de gloire,</l>
            <l n="1424" xml:id="l1424">Et j'en laisse après moi l'éclatante mémoire.</l>
            <l n="1425" xml:id="l1425">Mais de tous leurs bienfaits, le plus grand, le plus doux,</l>
            <l n="1426" xml:id="l1426">C'est ce dernier secours qu'ils me laissaient en vous.</l>
            <l n="1427" xml:id="l1427">Je vous aimais, Madame, et je vous aime encore,</l>
            <l n="1428" xml:id="l1428">Et je fais vanité d'un aveu qui m'honore.</l>
            <l n="1429" xml:id="l1429">Je ne pouvais jamais espérer de retour,</l>
            <l n="1430" xml:id="l1430">Mais votre coeur me donne autant que son amour.</l>
            <l n="1431" xml:id="l1431">Eh ! Que dis-je ! L'amour vaut-il donc mon partage !</l>
            <l n="1432" xml:id="l1432">Non, ce coeur généreux m'a donné davantage :</l>
            <l n="1433" xml:id="l1433">J'ai pour moi sa vertu, dont la fidélité</l>
            <l n="1434" xml:id="l1434">Voulut même immoler le feu qui l'a flatté.</l>
            <l n="1435" xml:id="l1435">Eh quoi ! Vous gémissez, vous répandez des larmes !</l>
            <l n="1436" xml:id="l1436">Ah ! Que pour mon orgueil vos regrets ont de charmes !</l>
            <l n="1437" xml:id="l1437">Que d'estime pour moi me découvrent vos pleurs !</l>
            <l n="1438" xml:id="l1438">Est-il pour Annibal de plus dignes faveurs !</l>
            <l n="1439" xml:id="l1439">Cessez pourtant, cessez d'en verser, Laodice ;</l>
            <l n="1440" xml:id="l1440">Que l'amour de ma gloire à présent les tarisse.</l>
            <l n="1441" xml:id="l1441">Puisque la mort m'arrache aux injures du sort,</l>
            <l n="1442" xml:id="l1442">Puisque vous m'estimez, ne pleurez pas ma mort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-4" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1443" xml:id="l1443">Ah ! Seigneur, cet aveu me glace d'épouvante.</l>
            <l n="1444" xml:id="l1444">Ne me présentez point cette image sanglante.</l>
            <l n="1445" xml:id="l1445">Sans doute que le ciel m'a dérobé l'horreur</l>
            <l n="1446" xml:id="l1446">De ce funeste soin que vous devait mon coeur.</l>
            <l n="1447" xml:id="l1447">Si le terrible effet en eût frappé ma vue,</l>
            <l n="1448" xml:id="l1448">Ah ! Jamais jusqu'ici je ne serais venue.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-5" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1449" xml:id="l1449">Non, je vous connais mieux, et vous vous faites tort.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-6" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1450" xml:id="l1450">Mais, Seigneur, permettez que je fasse un effort,</l>
            <l n="1451" xml:id="l1451" part="I">Qu'auprès du roi...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-7" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l part="F">Madame, il serait inutile ;</l>
            <l n="1452" xml:id="l1452">Les moments me sont chers, je cours à mon asile.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-8" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l n="1453" xml:id="l1453">À votre asile ! Ô ciel ! Seigneur où courez-vous !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-9" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1454" xml:id="l1454" part="I">Mériter tous vos soins.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-10" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Quelle honte pour nous !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V04-11" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1455" xml:id="l1455">Je ne vous dis plus rien ; la vertu, quand on l'aime,</l>
            <l n="1456" xml:id="l1456">Porte de nos bienfaits le salaire elle-même.</l>
            <l n="1457" xml:id="l1457">Mon admiration, mon respect, mon amour,</l>
            <l n="1458" xml:id="l1458">Voilà ce que je puis vous offrir en ce jour ;</l>
            <l n="1459" xml:id="l1459">Mais vous les méritez. Je fuis, quelqu'un s'avance.</l>
            <l n="1460" xml:id="l1460" part="I">Adieu, chère Princesse.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V05" type="scene" n="5">
          <head>SCÈNE V.</head>
          <sp xml:id="V05-1" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE, seule.</speaker>
            <l part="F">Ô ciel ! Quelle constance !</l>
            <l n="1461" xml:id="l1461">Tes devoirs tant vantés, ministre des Romains,</l>
            <l n="1462" xml:id="l1462">Etaient donc d'outrager le plus grand des humains !</l>
            <l n="1463" xml:id="l1463">De quel indigne amant mon âme possédée</l>
            <l n="1464" xml:id="l1464">Avec tant de plaisir gardait-elle l'idée !</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V06" type="scene" n="6">
          <head>SCÈNE VI. Laodice, Flaminius, Flavius.</head>
          <sp xml:id="V06-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1465" xml:id="l1465" part="I">Eh quoi ! Vous me fuyez, Madame !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V06-2" who="LAODICE">
            <speaker>LAODICE.</speaker>
            <l part="F">Laissez-moi.</l>
            <l n="1466" xml:id="l1466">Hâtez-vous d'achever votre barbare emploi :</l>
            <l n="1467" xml:id="l1467">Portez les derniers coups à l'honneur de mon père ;</l>
            <l n="1468" xml:id="l1468">Des dieux que vous bravez méritez la colère.</l>
            <l n="1469" xml:id="l1469">Mes pleurs vont les presser d'accorder à mon coeur</l>
            <l n="1470" xml:id="l1470">Le pardon d'un penchant qui doit leur faire horreur.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V07" type="scene" n="7">
          <head>SCÈNE VII. Flaminius, Flavius.</head>
          <sp xml:id="V07-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1471" xml:id="l1471">Il me serait heureux de l'ignorer encore,</l>
            <l n="1472" xml:id="l1472">Cet aveu d'un penchant que votre coeur abhorre.</l>
            <l n="1473" xml:id="l1473">Poursuivons mon dessein. Flavius, va savoir</l>
            <l n="1474" xml:id="l1474">Si sans aucun témoin Annibal veut me voir.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V08" type="scene" n="8">
          <head>SCÈNE VIII.</head>
          <sp xml:id="V08-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS, seul.</speaker>
            <l n="1475" xml:id="l1475">J'ai satisfait aux soins que m'imposait ta cause ;</l>
            <l n="1476" xml:id="l1476">Souffre ceux qu'à son tour la vertu me propose,</l>
            <l n="1477" xml:id="l1477">Rome ! Laisse mon coeur favoriser ses feux,</l>
            <l n="1478" xml:id="l1478">Quand sans crime il peut être et tendre et généreux.</l>
            <l n="1479" xml:id="l1479">Je puis, sans t'offenser, prouver à Laodice</l>
            <l n="1480" xml:id="l1480">Que, s'il m'est défendu de lui rendre un service,</l>
            <l n="1481" xml:id="l1481">Sensible cependant à sa juste douleur,</l>
            <l n="1482" xml:id="l1482">Du soin de l'adoucir j'occupe encor mon coeur.</l>
            <l n="1483" xml:id="l1483">Annibal vient : ô ciel ! Ce que je sacrifie</l>
            <l n="1484" xml:id="l1484">Vaut bien qu'à me céder ta bonté te convie.</l>
            <l n="1485" xml:id="l1485">Le motif qui m'engage à le persuader</l>
            <l n="1486" xml:id="l1486">Est digne du succès que j'ose demander.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V09" type="scene" n="9">
          <head>SCÈNE IX. Annibal, Flaminius.</head>
          <sp xml:id="V09-1" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1487" xml:id="l1487">Seigneur, puis-je espérer qu'oubliant l'un et l'autre</l>
            <l n="1488" xml:id="l1488">Tout ce qui peut aigrir mon esprit et le vôtre,</l>
            <l n="1489" xml:id="l1489">Et que nous confiant, en hommes généreux,</l>
            <l n="1490" xml:id="l1490">L'estime qu'après tout nous méritons tous deux,</l>
            <l n="1491" xml:id="l1491">Vous voudrez bien ici que je vous entretienne</l>
            <l n="1492" xml:id="l1492">D'un projet que pour vous vient de former la mienne !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-2" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1493" xml:id="l1493">Seigneur, si votre estime a conçu ce projet,</l>
            <l n="1494" xml:id="l1494">Fût-il vain, je le tiens déjà pour un bienfait.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-3" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1495" xml:id="l1495">Ce que Rome en ces lieux m'a commandé de faire,</l>
            <l n="1496" xml:id="l1496">Pour Annibal peut-être est encore un mystère.</l>
            <l n="1497" xml:id="l1497">Seigneur, je viens ici vous demander au roi ;</l>
            <l n="1498" xml:id="l1498">Vous n'en devez pas être irrité contre moi.</l>
            <l n="1499" xml:id="l1499">Tel était mon devoir ; je l'ai fait avec zèle,</l>
            <l n="1500" xml:id="l1500">Et vous m'approuverez d'avoir été fidèle.</l>
            <l n="1501" xml:id="l1501">Prusias, retenu par son engagement,</l>
            <l n="1502" xml:id="l1502">A cru qu'il suffirait de votre éloignement.</l>
            <l n="1503" xml:id="l1503">Il a pensé que Rome en serait satisfaite,</l>
            <l n="1504" xml:id="l1504">Et n'exigerait rien après votre retraite.</l>
            <l n="1505" xml:id="l1505">Je pouvais l'accepter, et vous ne doutez pas</l>
            <l n="1506" xml:id="l1506">Qu'il ne me fût aisé d'envoyer sur vos pas ;</l>
            <l n="1507" xml:id="l1507">D'autant plus qu'Hiéron aux Romains de ma suite</l>
            <l n="1508" xml:id="l1508">Promet de révéler le jour de votre fuite.</l>
            <l n="1509" xml:id="l1509">Mais, Seigneur, le Sénat veut bien moins vous avoir</l>
            <l n="1510" xml:id="l1510">Qu'il ne veut que le roi fasse ici son devoir :</l>
            <l n="1511" xml:id="l1511">Et l'univers jaloux, de qui l'oeil nous contemple,</l>
            <l n="1512" xml:id="l1512">De sa soumission aurait perdu l'exemple.</l>
            <l n="1513" xml:id="l1513">J'ai donc refusé tout, et Prusias, alors,</l>
            <l n="1514" xml:id="l1514">Après avoir tenté d'inutiles efforts,</l>
            <l n="1515" xml:id="l1515">Pour me donner enfin sa réponse précise,</l>
            <l n="1516" xml:id="l1516">Ne m'a plus demandé qu'une heure de remise.</l>
            <l n="1517" xml:id="l1517">Seigneur, je suis certain du parti qu'il prendra,</l>
            <l n="1518" xml:id="l1518">Et ce prince, en un mot, vous abandonnera.</l>
            <l n="1519" xml:id="l1519">S'il demande du temps, ce n'est pas qu'il hésite ;</l>
            <l n="1520" xml:id="l1520">Mais de son embarras il se fait un mérite.</l>
            <l n="1521" xml:id="l1521">Il croit que vous serez content de sa vertu,</l>
            <l n="1522" xml:id="l1522">Quand vous saurez combien il aura combattu.</l>
            <l n="1523" xml:id="l1523">Et vous, que jusque-là le destin persécute,</l>
            <l n="1524" xml:id="l1524">Tombez, mais d'un héros ménagez-vous la chute.</l>
            <l n="1525" xml:id="l1525">Vous l'êtes, Annibal, et l'aveu m'en est doux.</l>
            <l n="1526" xml:id="l1526">Pratiquez les vertus que ce nom veut de vous.</l>
            <l n="1527" xml:id="l1527">Voudriez-vous attendre ici la violence !</l>
            <l n="1528" xml:id="l1528">Non, non ; qu'une superbe et pleine confiance,</l>
            <l n="1529" xml:id="l1529">Digne de l'ennemi que vous vous êtes fait,</l>
            <l n="1530" xml:id="l1530">Que vous honorerez par ce généreux trait,</l>
            <l n="1531" xml:id="l1531">Vous invitant à fuir des retraites peu sûres,</l>
            <l n="1532" xml:id="l1532">Où vous deviez, Seigneur, présager vos injures,</l>
            <l n="1533" xml:id="l1533">Vous guide jusqu'à Rome, et vous jette en des bras</l>
            <l n="1534" xml:id="l1534">Plus fidèles pour vous que ceux de Prusias.</l>
            <l n="1535" xml:id="l1535">Voilà, Seigneur, voilà la chute la plus fière</l>
            <l n="1536" xml:id="l1536">Que puisse se choisir votre audace guerrière.</l>
            <l n="1537" xml:id="l1537">A votre place enfin, voilà le seul écueil</l>
            <l n="1538" xml:id="l1538">Où, même en se brisant, se maintient votre orgueil.</l>
            <l n="1539" xml:id="l1539">N'hésitez point, venez ; achevez de connaître</l>
            <l n="1540" xml:id="l1540">Ces vainqueurs que déjà vous estimez peut-être.</l>
            <l n="1541" xml:id="l1541">Puisque autrefois, Seigneur, vous les avez vaincus,</l>
            <l n="1542" xml:id="l1542">C'est pour vous honorer une raison de plus.</l>
            <l n="1543" xml:id="l1543">Montrez-leur Annibal ; qu'il vienne les convaincre</l>
            <l n="1544" xml:id="l1544">Qu'un si noble vaincu mérita de les vaincre.</l>
            <l n="1545" xml:id="l1545">Partons sans différer ; venez les rendre tous</l>
            <l n="1546" xml:id="l1546">D'une action si noble admirateurs jaloux.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-4" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1547" xml:id="l1547">Oui, le parti sans doute est glorieux à prendre,</l>
            <l n="1548" xml:id="l1548">Et c'est avec plaisir que je viens de l'entendre.</l>
            <l n="1549" xml:id="l1549">Il m'oblige. Annibal porte en effet un coeur</l>
            <l n="1550" xml:id="l1550">Capable de donner ces marques de grandeur,</l>
            <l n="1551" xml:id="l1551">Et je crois vos Romains, même après ma défaite,</l>
            <l n="1552" xml:id="l1552">Dignes que de leurs murs je fisse ma retraite.</l>
            <l n="1553" xml:id="l1553">Il ne me restait plus, persécuté du sort,</l>
            <l n="1554" xml:id="l1554">D'autre asile à choisir que Rome ou que la mort.</l>
            <l n="1555" xml:id="l1555">Mais enfin c'en est fait, j'ai cru que la dernière</l>
            <l n="1556" xml:id="l1556">Avec assez d'honneur finissait ma carrière.</l>
            <l n="1557" xml:id="l1557" part="I">Le secours du poison...</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V09-5" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l part="F">Je l'avais pressenti :</l>
            <l n="1558" xml:id="l1558">Du héros désarmé c'est le dernier parti.</l>
            <l n="1559" xml:id="l1559">Ah ! Souffrez qu'un Romain, dont l'estime est sincère,</l>
            <l n="1560" xml:id="l1560">Regrette ici l'honneur que vous pouviez nous faire.</l>
            <l n="1561" xml:id="l1561">Le roi s'avance ; ô ciel ! Sa fille en pleurs le suit.</l>
          </sp>
        </div2>
        <div2 xml:id="V10" type="scene" n="10">
          <head>SCÈNE X et dernière. Tous les acteurs.</head>
          <sp xml:id="V10-1" who="PRUSIAS">
            <speaker>PRUSIAS, à Annibal.</speaker>
            <l n="1562" xml:id="l1562">Seigneur, serait-il vrai ce qu'Amilcar nous dit !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V10-2" who="ANNIBAL">
            <speaker>ANNIBAL.</speaker>
            <l n="1563" xml:id="l1563">Prusias (car enfin je ne crois pas qu'un homme</l>
            <l n="1564" xml:id="l1564">Lâche assez pour n'oser désobéir à Rome,</l>
            <l n="1565" xml:id="l1565">Infidèle à son rang, à sa parole, à moi,</l>
            <l n="1566" xml:id="l1566">Espère qu'Annibal daigne en lui voir un roi),</l>
            <l n="1567" xml:id="l1567">Prusias, pensez-vous que ma mort vous délivre</l>
            <l n="1568" xml:id="l1568">Des hasards qu'avec moi vous avez craint de suivre !</l>
            <l n="1569" xml:id="l1569">Quand même vous m'eussiez remis entre ses mains,</l>
            <l n="1570" xml:id="l1570">Quel fruit en pouviez-vous attendre des Romains !</l>
            <l n="1571" xml:id="l1571">La paix ! Vous vous trompiez. Rome va vous apprendre</l>
            <l n="1572" xml:id="l1572">Qu'il faut la mériter pour oser y prétendre.</l>
            <l n="1573" xml:id="l1573">Non, non ; de l'épouvante esclave déclaré,</l>
            <l n="1574" xml:id="l1574">A des malheurs sans fin vous vous êtes livré.</l>
            <l n="1575" xml:id="l1575">Que je vous plains ! Je meurs, et ne perds que la vie.</l>
            <stage type="toward">À la Princesse. </stage>
            <l n="1576" xml:id="l1576">Du plus grand des malheurs vous l'avez garantie,</l>
            <l n="1577" xml:id="l1577">Et j'expire honoré des soins de la vertu.</l>
            <l n="1578" xml:id="l1578" part="I">Adieu, chère Princesse.</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V10-3" who="LAODICE">
            <speaker>LADODICE, à Flaminius.</speaker>
            <l part="F">Enfin Rome a vaincu.</l>
            <l n="1579" xml:id="l1579">Il meurt, et vous avez consommé l'injustice,</l>
            <l n="1580" xml:id="l1580">Barbare ! Et vous osiez demander Laodice !</l>
          </sp>
          <sp xml:id="V10-4" who="FLAMINIUS">
            <speaker>FLAMINIUS.</speaker>
            <l n="1581" xml:id="l1581">Malgré tout le courroux qui trouble votre coeur,</l>
            <l n="1582" xml:id="l1582">Plus équitable un jour, vous plaindrez mon malheur.</l>
            <l n="1583" xml:id="l1583">Quoique de vos refus ma tendresse soupire,</l>
            <l n="1584" xml:id="l1584">Ils ont droit de paraître, et je dois y souscrire.</l>
            <l n="1585" xml:id="l1585">Hélas ! un doux espoir m'amena dans ces lieux ;</l>
            <l n="1586" xml:id="l1586">Je ne suis point coupable, et j'en sors odieux.</l>
          </sp>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
